<resources>
    <string name="app_name">Mizoram political party manifesto 2018</string>

    <string name="zpm">ZPM MANIFESTO</string>
    <string name="prism">PRISM MANIFESTO</string>
    <string name="mnf">MNF MANIFESTO</string>
    <string name="congress">Congress MANIFESTO</string>

    <string name="zpm_content1">I. Inawpna lama hmalakna</string>
    <string name="zpm_content2">II. Politiks lam</string>
    <string name="zpm_content3">III. Ram hmasawnna ruangam lian</string>
    <string name="zpm_content4">IV. Vantlang nun siam\hatna lam</string>
    <string name="zpm_content5">V. Thil tharchhuah leh siamchhuaha intodelhna</string>
    <string name="zpm_content6">VI. Hnathawh dan thar</string>
    <string name="zpm_content7">VII. Inawpna lam siamthat</string>
    <string name="zpm_content8">VIII. Thalaite pual</string>
    <string name="zpm_content9">IX. Khuanu thilpek humhalh</string>


    <string name="zpmManifestos_bung1">
        \n
        BUNG I
INAWPNA LAMA HMALAKNA
(Initiatives on Public Administration)\n\n
1. KALPHUNG THAR - Rorelna Ruangamah \n

i. Val Upa Council – Advisory Council of Elders kaihhruainain
sorkar ruangâm siam a ni ang.\n


ii. Hruaitu lu ber Chief Minister lal falna - Minister, MLA leh
party mite pawhin intlawnsiak ngai khawpa lalhrawtna ang
chite a awm ve lohna turin ‘Inrawn Tlang Zela Rorelna –
Collective Leadership’ ang zawngin sorkar kalpui a ni ang.\n


iii. Chief Minister nihna leh Party President nihna mi pakhatin a
chelh kawp lo ang a, a hran ve ve a neih a ni ang.
iv. Chief Minister-in Major Department a enkawl ve lo ang a,
Council of Minister-te hnathawh dan a enpui vek thung ang.\n


v. Department kalphung inzul deuhte chu dahkhawm (sectorise)
an ni ang a, a theih chen chenah Minister leh Secretary-ten
inkawpin an enkawl ang.\n


vi. New Secretariat Complex-ah CM leh Minister Office leh
Secretariat Office zawng zawng dah a ni ang.\n


vii. Cabinet Meeting hi Aizawl-ah chauh nei lovin, District khawpui
dangah pawh neih ve thin a ni ang.\n


viii. MLA-te mimal ta tur car man to tak tak sorkar suma lei thin
hi tihtawp a ni ang.\n


ix. Mi pakhatin sorkar motor pakhat aia tam kawl awih a ni lo
vang.\n


x. Sorkar thar kum nga hun chhungin Minister/MLA te hlawh
leh hamthatna tihpun a ni lovang.\n


xi. MLA-te chu an bial mipuite dawr theih turin thla khatah ni
thum aia tlem lo an bial chhungah an awm thin ang.\n\n


2.KALPHUNG THAR – Corruption Dona Kawngah\n
Full Combat on Corruption\n
Mizoram hmasawnnna lama pawt hniamtu ber Eirukna
tireh tura, sorkar-in hmanraw chi hrang hrang a neih
tawh sate  chu huai takin kan hmang ang a. Kan hruaitu
lu ber ber te chu Eiruk dona leh tihremna kawnga
hmalatu leh hruaitu an ni ang.
\n

Hmalak dan tur:\n
\ni. Val Upa Council-in ministry a uap ang. Kawm ngai a kawm
ang a, zilh leh fuih ngaite a zilhin a fuih ang.
ii. Vigillance Commssion a din ang a, dipdaltu awm lovin
hlemhletna ven kawngah hna an thawk ang.


\niii. The Mizoram Lokayukta Act 2014 hi a that tawk lohna lai
engemaw zat a awm avangin, hengte hi siamtha (amend) in,
Chief Minister pawh chhui thei tur khawpa thuneiin kan siam
tha ang a, hman thuai a ni ang.
\niv. Anti Corruption Bureau awmsa hi tilianin, zalen taka
hnathawk thei turin thuneihna zau zawk pein kan thuam chak
ang.


\nv. Rights to Information (RTI) hmanga mimalin emaw, pawlin
emaw sorkar department-a thiltih dik loh an haichhuahte reng
reng chu, sorkar-in ngawih bosan mai lovin a enzui ang a;
hrem ngai an nih chuan huai takin a hrem ang.


\nvi. Central Bureau of Investigation - CBI hi tul bik thilah
chuan Mizoram chhunga hna an thawh kan phalsak ang.
vii. Comptroller and Auditor General of India -in kumtina
state-ten pawisa an hman dan report a pek thin te chu,
inenfiahna tha taka ngaiin report duhawm lo (adverse reports/
remarks) nei lo turin sum hman chungchangah dik tak leh
fimkhur takin kan kal ang.
\nviii. Social Audit – sorkar pawisa hmandan endik hi kan uar hle
ang.

\n
\n3. KALPHUNG THAR - Thuneihna leh mawhphurhna
Semzai kawngah
\nDecentralization of Authority


\ni. Thuneihna leh mawhphurhna sem zaina turin Tualchhung Ro
inrelna (Local Self Government) hman a ni ang.
India Danpui Siamthatna 74-nain a phal angin, Tualchhung
Ro inrelnate hi Mizo khawtlang inrelbawlna dan leh nunphung
leh khawsak danphung mil thei ang bera her remin siam that
a ni ang.


\nii. India Danpui Siamthatna 74-nain a phal angin, Tualchhung
Ro inrelnate hi Mizo khawtlang inrelbawlna dan leh nunphung
leh khawsak danphung mil thei ang bera her remin siam that
a ni ang.


\niii. Panchayati Raj hi Village Council kan neih lai zulzuia her
remin, a hming pawh vuah thaa hman a ni ang.


\niv. Khaw tinah Local Development Committee din a ni ang.


\nv. A remchang apiangah Municipalities din a ni ang.


\nvi. MLA Constituency tinah Development Block dah a ni ang a,
Block tinah Development Committee din a ni ang. Sawrkarin Budget a siamah Block Budget tur a hrana dah a ni ang.


\nvii. District tinah Development Committee a awm ang.


\nviii. Sorkar enkawl thin mipui kuta dah thin – Outsourcing and
Communitization: Water supply, Power supply, Sanitation,
Sub-Health Centre etc. enkawl hnate hi khawchhung mipuite
kutah dah a ni ang.


\nix. Khaw chhunga thawk tur school zirtirtu lak leh ban thlengin
Managing Committee kutah dah a ni ang a. Sorkar chu a
endiktu - supervisor leh mawhphurhna latu - facilitator a ni
chauh ang.


\nx. District tinah ‘District Develoment and Monitoring Committee’
a awm ang a, State level-ah pawh hetiang bawk hi a awm
ang.


\nxi. Sorkar atanga |anpuina dawng tur thlanna Tehfung (criteria)
atan party nihna hmang lovin, ‘Mamawhna’ (need-base) leh
‘Hlawhtlinpui thei tur’ thlir (prospective - success) zawnga
kalpui a ni ang.
\n\n
4. KALPHUNG THAR - Mizoram Statistical Record Dik
tak neih
Ram hmasawnna thawk tak tak tur chuan Statistical
Record dik leh rintlâk neih hmasak a ngaih avangin,
kawng engkima hmantlâk tur ‘Mizoram Comprehensive
Statistical Record’ kan siam ang.


\nHmalak dân tur:


\ni. Village Record/Register: Khaw pakhat bik chhunga thil hriat
tur tul zawng zawng ziah khawmna.


\nii. Block Record/Register: Community Development Block
chhűnga thil hriat tur tul zawng zawngte ziah khâwmna.


\niii. District Record/Register: Administrative District chhunga
thil hriat tur tul zawng zawng ziahkhawmna.

\niv. State Record/Register: A hmaa Record pathum - Village/
Block/District Record-te lak khawmna.


\n\n5.KALPHUNG THAR -


\nSum Renchemna Kalpui
kawngah
\nInstitution of Austerity Measures
\nMipui sum - Public Money hman kawngah inremchem leh daihzai thei ang zawng berin kan kal ni ang.
Hmalak dân tur:
\ni. Sorkar-in Assembly Term thar apianga MLA-ten Motor thar
an leina atana Rs. 8,00,000 a thlawna a pek thin hi tihtawp a
ni ang.


\nii. Sorkar inthlâk vang maia Chief Minister/Minister/Speakerten motor thar neih kher leh, Minister bangla chhung
bungruate a thara thlak kher ang te hi tih a ni lovang.


\niii. Sorkar hnathawk motor hmang thei tur chin bithliahna dan
(entitlement) fel tak tak duan chhuah a ni ang.


\niv. Department chelhkawp avanga Officer lianten motor 2/3 an
kawl kawp ang chite hi tih bo a ni ang.


\nv. Minister leh Officer liante enkawlna hautak lutuk ang te hi
tihniamin, sorkar-in thil pawimawh a tih (function)-a pawisa
hman kawngah pawh a inrenchem zâwng z>lin kan ang.


\nvi. Thil hawn (Inaugural Function) ang chi reng rengah, a huau
huau zawnga kal lovin mipui pawisa khawhral tlem thei ang
zawng zela kalpui a ni ang a. Thil lian tham leh pawimawh
bikah te chauh lo chuan Minister-te chu khual lianah an tang
fo lovang.

  </string>

    <string name="zpmManifestos_bung2">
        \n


BUNG II
\nPOLITIKS LAM - Ram leh hnam enkawlna
(Initiatives on Political Administration)\n\n
1. KALPHUNG THAR – Hnam Humhimna Kawngah\n


i. Zo hnahthlâkte insuihkhawm lehna atan ZORO nen tangrualin
ngawrh taka thawh a ni ang.\n


ii. |henawm state-te nena kan ramri chingfel turin Boundary
Commission din a ni ang.\n


iii. Mizoram hi a puma Tribal Area kan nih leh theih nan hma
lak a ni ang.\n


iv. Hnam inchimralna (assimilation) dang turin Foreigners dan
lova lo lutte um chhuak tur leh, lo luh belh zel turte dang
turin, Dan dinglai hmangin chak taka hmalâk a ni ang.

\n
v. Inner Line Permit pek chhuah dân hi computerized-in fimkhur
zawk leh awmze nei zawka kalpui a ni ang.
vi. Mizoramah mihring kan lo tama, kan ram leilung hausaknate
hi kan hman tangkai zawk theih nân, nupa fa pathum aia tam
neite hnęnah sorkar-in hamthatna (incentives) bik a siamsak
ang.
\n\n

2. KALPHUNG THAR –\n
Mizo khawtlang nun leh Hnam mizia chawisânna.
Resurgence of Mizo culture and spirit of patriotism
\n

i.Zofate rilru putphung - ram hmangaihna (Mizo nationalism),
ram tana inpekna, sakhaw ngaihsakmi nihna, Zonunmawi –
tlawmngaihna, rinawmna, miretheite ngaihsakmi nihna,
inthliarhranna rilru put lohna te leh, aia upate zahthiamna te
hi chawi vul a, chawmnung a, siamthat ngai lai apiangte siamtha
turin hma kan la ang.
\n

ii. INTAC Mizoram Chapter hmalakna chawisangin, pipute
sulhnu humhalh (preservation) leh zawnchhuah thar
(exploration) kawngah hmalak a ni ang.
\n

iii. Chapchar Kut hi khawv>l puma Zofaten thlahlel leh ropui
zawka kan hman ho theih dân turin ruahmanna tha zawk siam
a ni ang.
\n

iv. Hnam nun chawisangtu pawl lian YMA leh pawl dangte
thawhpuia siamin, Mizo hnam incheina hrang hrangte hmang
uar tura inzirtirna chak taka kalpui a ni ang.

\n
v. Hmanlai pi leh pute hun laia pasaltha, mihuaisen leh Zoram
chhanna atâna lo bei tawhtute kha, hnam tâna ‘Martar-ah’
puangin, anmahni zahna, chawimawina, leh hriatrengna siam
kawngah uar zawka hmalak a ni ang.

  </string>

    <string name="zpmManifestos_bung3">
        \n


BUNG III\n
RAM HMASAWNNA RUANGAM LIAN\n
Infrastructural Development\n\n
1.KALPHUNG THAR -
Kawlphetha siam chhuah
kawngah
\n

i.Tuikhuah (Hydel Project) leh Ni zung (Solar Power) hmangin
kawlphethaa intodelh thuai turin tan lak a ni ang.
\n

ii.Hydel Project tuikhuahte hi kawng hrang hranga hman tangkai
theih tur (multipurpose Project) ang zawnga kalpuiin - tui in
tur atan te, thlai chawmna atan te, sangha khawina atan te
leh, water-sport atan te hman tangkai an ni ang.
\n

iii.Hydel Project eng emaw zat, Mizoram sorkar-in tuikhuaptu
Company te nena Inremsiamna (MOU) an lo ziahpui tawh kum eng emaw zat ral hnu pawha hmalakna engmah awm
zui si lote hi en nawnin, titawp (cancel) emaw, bawhzui emaw
zawnga tan lak a ni ang.

\n\n
2. KALPHUNG THAR - Tui In tur leh Thlaichawmna tur
Tui pek\n
Efficient Water Management\n
Mihring khawsak nana tui in tur thianghlim hnianghnara
pek bakah, tlangram leilet (terrace cultivation) siamtute,
sumchang thlai leh thei huan siamtuten tui hman khawp
an neih theih nan –
\n

i. Ni zung tha (Solar Power) leh kawlphetha pangngai
(Conventional Power) te hmangin hmun sang zawka tui pump
chho leh, van-ruahtui tla khâwl khawm (water harvest) te
nena tangkawpin tuizem lian (water reservoir) ahte chhung
khawmin - tui in tur, leh thlai chawmna atâna hman tur tui
tam tâwk pe turin hma kan la ang.
ii. A chunga mi anga kan tih chuan tui in tur pawh man tlâwm
zâwk leh hnianghnar zawkin mipuite hnenah kan pe thei
tawh ang.
\n

iii. Lui dung hmun remchâng apiangah thlai chawmna tuikhuah
(agriculture dam) siamin, luikam zawl remchâng awm
apiangah leilet leh thlai chinna hmun siam turin hma kan la
ang.
\n\n

3. KALPHUNG THAR – Inkalpawhna tha siam\n
Transport and Communication\n
Ram chhung inkalpawhna leh ram pawn nena
inkalpawhtawnna Kawngpui- Roadways, Relkawng –
Railways, Thlawhna – Airways leh Luilian hmanga
Inkalpawhna - Inland Waterways changtlung zawk nei
turin chak taka hmalak a ni ang.
\n

Kawngpui :\n
i. Mizoramah Kawngpui tha leh tlo, kum tam tak daih tur siam
a nih theih nan theihtawp chhuah a ni ang.
\n

ii. Mizoram chhunga lui lian kana leidawh (bridges) te hi thir
tlawn remkhawm (bailey bridges) mai an nih hlawm avangin
an tha tawk lova; Concrete enforcement-a thlâk vek turin
Sorkar Laipuia ‘Ministries of Road Transport and Highways’,
hnęnah thlenin chak taka hmalak a ni ang.

\n
iii. Tlâng kawng (Rural Road) siam leh enkawl zui hnâah, a
chhhawrtu ber khaw mipuite tha a tam thei ang ber hmang
tangkaiin sorkarin a thawk thin ang.

\n
iv. Mizoram chhunga kawngte a that loh avânga mipuiiin harsatna
namęn lo kan tawh fo thin hi pumpelh a nih theih nan, kawng
siam hun laia endiktu tur ‘Quality Control Squad’ kan din
ang.
\n

v. Border Road Orgaization hnuaia Project Pushpak-ten Mizoram
kawngpui thenkhat an enkawl thin, kum 2004-5 chho vel
atanga an enkawl tak loh kawngte hi Border Road
Organization-in an enkawl leh theih nan hma kan la ang

\n
vi. Bangladesh leh Myanmar nena ramri 825 Kms. lai nei kan
nih avangin, ram venhimna (defence) lam ngaihtuah pawha
kawngpui tha neih a tulzia Sorkar Laipui hnęnah ngawrh
zawka thlenin, a bika ngaihpawimawh kan hlawh theih nan
tan kan la ang.

\n\n
Airport, Helipad leh Relkawng:

\n
i. Ram chhung leh ram pawnah thlawhna hmanga inkalpawh
zung zung theih nan, a remchan dan ang zela Airport leh
Helipad tam zawk siam tura hmalak a ni ang.

\n
ii. Tuna Sairang thlenga Rail kawng siam mek hi chak zawka
hmalak a nih theih nan sorkar-in Rail-kawng siamtute hi
tawiawmna (support) tha zawk sorkar-in a pe ang a; Railway
kaihhnawiha hna tam tak awm turah Mizo thalaite a tam thei
ang ber dah lűt turin tan kan la ang.
\n\n

4. KALPHUNG THAR -


Khualzinmite Hîp tura hmalak\n
Development of Tourists Attraction
\n
\n
Mizoram hi khualzin tam zawkin an rawn tlawh a, heng
khualzinte lo enkawlna atanga kan thalaite tana hna
thawh tur tam tak siam chhuak tur leh, sawrkar tan
pawh sum (revenue) lakluhna tha tak a nih theih nan,
khualzinmite hip theihna tur ruahmanna lian tham takin
kan kalpui ang.

\n
\n

Hmalak dan tur:\n
i. Khualzinmite en duh tur: tlang – kham – puk - tuikhawhthla
- wildlife sanctuary – sahuan - pipute sulhnu thil hlui –etc.
thlan chhuah bik kan nei ang.
\n

iii. Sports changkang: Lawngleng hmanga infiamna - River/Lakeboating, boruaka thlawh - para-cliding, khamlawn – mountain
climbing te thlengin kan buatsaih ang.
\n

iv.Mizo kutchhuak: puan - kawr - ipte - lukhum - nghawngbah
– nghawngawrh, thil cheimawi (artefac) etc. tam zawk,
changkang zawk leh nalh zawk zawrhna dawr bik te kan
siam ang.

\n
v.Khualzinmite hîp turin: Mizo kut hrang hrang - Chapchar
Kut, Thalfavang Kut - Kristmas - Kumthar hunlaiah te
abîka khualzinmite hîp thei zawng turin turin tan kan la uar
ang.
\n

vi.Khualzinmiten Mizo Lam (cultural dance) chi hrang hrangte
an hmuh theihna turin, chutiang en theihna hmun bik Hotelte kan sorkar-in a thlang (designate) ang.
\n

vii. Sakhaw lam tuipui mite (religious pilgrims) kan hip theih
nan Aizawl khawpui hi ‘City of Churches – Biak In
Khawpui’ ah kan puang ang.
viii. Khualzinmite mimal ina thleng a, an ei leh in ang te eipui a,
Mizote ch>t dân zirchiang duhte tan - mimal in kianga thlenna
khualbuk sak - Home Stay te kan chîng chhuak (introduce)
ang.

\n\n
5. KALPHUNG THAR - Khawpui Zauh
Creation of Planned Cities and Towns
Aizawl khawpui leh District khawpuihote hi a remchan
dan ang anga zauh a, khawpui thâwl leh chenna nuam
zâwk siam turin chak takin hma kan la ang.\n
Hmalâk dân tur:
\n

i.Khaw thar siam tura thiamna bik nei – Town Planner -te
ruaiin, kum tam tak lo la awm tur thlîr lâwkna neiin, khawpui
thâwl leh chęnna nuam leh hrisel (environmental friendly)
nei tura hmun thâwl deuhva khawpui thar din.
\n

ii.Hengte hi tih theih a nih hma pawhin, tuna kan khawpui
neih mekah te pawh hian tih theih tam tak a awm.

\n
*Mahni ram chin bâk pęla kawngpui kama in sate n>na
inbiakremna neia kawngpui zauh.
\n

*Mahni inhmun pass china in sate pawh an in sak sa tichhe
lova, an kawtzawl/bathlar pawi lo chin vantlang kawngpui
atâna lak thensak a, zangnadawmna (compensation) pek.
\n

*  Aizawl bîkah phei chuan, thui tak hma lo lak tawhna - Assam
Rifles hmunpui hi sawn chhuah a, chu hmun ruaka Motor
Parking leh vantlang hmun pawimawh
dangte dah.
\n

iii. Market lian leh thianghlim, hmun laili, panna nuam zawkah
te din tura hmalak a ni ang.
(NB: Aizawl khawpui leh Lunglei khawpui zauhna tur phei
chu Ruahman lawkna tha tak – Master Plan pawh neih sa
vek a ni

\n\n
6.KALPHUNG THAR –


Bana Kaih Policy\n
Hand Holding Policy\n


i. Hna thawh tur tha duang chhuak thiam, bul tanna tur sum
mamawhte chu sorkar-in Bank hrang hrang kaltlangin sum
pűk tur a ngaihtuahsak ang a, sorkar chu Guarantor-ah a
tang ang. ‘Mizoram Ceiling on Government Guarantees Act,
2001’ hi nuai bo a ni ang a, a aiah Central Scheme awmsa
‘Credit Guarantors Scheme’ hman a ni ang.
\n

ii. Chutiang bawkin, kuthnathawktute thlai thar chhuah Sorkarin a leisak tur bîkte thlangin a rate siam lawk a ni ang a; a
hralhna rate hre sain loneituten thlai an ching ang. Hemi
kawnga hma lâkna hmasa atan - sorkar-in sawhthing kg.
khat Rs. 50, hmunphiah kg. khat Rs. 100-in a lei ang.
Sorkar-in a leina tur rate aia sang zawka hralh duhte tan
zalęnna siam a ni ang.
\n

iii. Kut hnathawktuten huan nghet, lo nghet leh eizawnna
ngelnghet an neih theih nan sorkar-in a tul ang zela tanpuiin,
an hlawhtlin hma loh chuan a tanpui ang.

\n
iv. Feh kawng, thlai phur motor kal theihna (Economic Road)
ngaih pawimawh a ni ang a, thlawhhma neitute kutke bera
hmangin sorkar-in a laihsak ang.

\n
v. Heng ruahmanate tipuitling tur hian budget-ah sum DAH a
ni ang.
\n
\n
7. KALPHUNG THAR - Zirna enkawlna lamah

\n
i. Elementary School enkawl turin Village/Block level-ah
Education Committee din a ni ang a, sorkar nen thawk dunin
zirtirtu lak, sawn (transfer) leh enkawlnaah politiks inrawlh
khap tlat a ni ang.
\n

ii. Zirnate chu, zir zawh hnua hnathawh tur zawn buai ngai
lova, mahnia eizawnna bul tan theihna tur ang zawng chi
(Vocational Education) kalpui a uar ang.
\n

iii.Thingtlanga school tinah zirtirtute awmna In (school quarters)
nei vek tura hmalak a ni ang.
\n

iv. Tuna hman mek, skul zing dar 8-a tan hian – naupang leh
chhungkaw inrelbawlnaah nghawng tha lo zawk nei nia a lan
avangin siam danglam (re-schedule) a ni ang.
\n

iv. Central-a hna lian tak tak All India Services leh Central
Services-a Zofate a tam thei ang ber kan luh theihna turin
‘Coaching Institution’ changtlung leh rintlak kan din ang.
\n

v. All India Services leh Central Services-a Preliminary leh
Main Examination-a inziak tlingte chu, an hlawhtlin ngei
theih nan pawisa faia tanpuina (Cash Incentives) tha tawk
kan pe ang.
\n

vi. Zirna huangah zirlai naupangte mamawh pek leh tha taka an
zir theihna turin remchanna tha zawk ngaihtuahsak zel a ni
ang.
\n

vii. Khawvel puma tawng lar ber English leh India rama tawng
tlanglâwn ber Hindi te hi thangtharte’n nal taka thiam turin
nasa taka tan lak a ni ang.
\n
viii. Electronic Governance or e-governance lama Zofa nawlpuiten
tun aia kan hman tangkai theihna turin sorkar-in nasa takin
hma a la ang.
\n
ix.Pathian Thu Zirna hmun puitling (Theological Educational
Institution) a zir chhuaka Degree neite chu Mizoram sorkar
hnuaia hna zawnnaah an degree tlukpui ang zela pawm an ni
ang.

\n
x.Mizoram chhim lama chengten zirna sang zawk (Master
Degree) thleng an neih theih nan Mizoram University Southern
Campus – Lungleiah dah turin sorkar-in chak takin hma a la
ang.
\n

xi.Mizoramin zirna lama hmasâwnna chak taka kan kalpui theih
nan ‘Mizoram Education Reform Commission’ kan din ang.
He Commission hian –

\n
a) Mizoram Education Service (MES) siam tura zirchianna
neiin, sorkar-ah recommendation a thehlut ang.
\n

b) ‘Continuous and Comprehensive Evaluation System - CCES’
hi Mizoramah kalpui zel chi a nih leh nih loh a zir chiang
ang.
\n

c) Mizorama School leh College-te hi Indian Standard of
Education phak tura kalpui turin rawtna (recommendation)
sawrkar-ah a thlen ang.
\n

d). UGC duhdan ang taka Mizorama College administration hi
kalpui a nih theih nan zirchianna neiin, sorkar-ah rawtna a
thlen ang.
\n
e) School Level-ah Pay Structure ennawnin dik tâwk lo lai
apiangte siam tha tűrin sorkar-ah rawtna a thlen ang.
\n

f) School Education leh College Education hnuaia Transfer
and Posting fel tawk lote chingfel turin he Commission hian
sorkar-ah rawtna a siam ang.
\n
g)Tunhma lama School Endik - School Inspection ang kha
tharthawh leh leh dan a ngaihtuah ang.

\n
h)Information Technology lama chak taka hma kan sawn theih
nan kan Policy hman mękte ennawnin, siamthat ngai lai
apiangte siam tha turin rawtna a thlen ang.
\n\n

8. KALPHUNG THAR - Tualchhung kutchhuak chawisan\n
Made in Mizoram and Economic
Nationalism\n
Hnam zia chawisanna leh mi tam tak tana eizawnna
siamsakna tur nipah fawmin, tualchhung kutchhuak
hman uar sorkar-in a uar (promote) ang.
\n
i.Mizorama thil siam chhuahte chu man to zawk pawh ni sela,
sorkar office, sawrkar bangla, Rest House, Tourist Lodge,
sorkar enkawl zirna in leh hall-ah te hman uar a ni ang
\n

ii.Zirlaite Uniform chi hrang hrangah tualchhuak leh Mizoram
chhunga siam chhuahte ngei hmang tam tura inzirtir uar a ni
ang.
\n

iii. Hnam zerang lanchhuah theihna - kawr chi hrang hrang,
puan, puanbah, nghawngawrh (necktie), ip-te, tarmawi in
chhung cheimawina (decorative items) ang chite hi, Mizoram
chhung mai ni lo, India ram hmundang leh ramdang (foreign)
thleng pawha hralha, tilar turin hmalak a ni ang.

\n
iv. Hetiang siam chhuaktute chu an bul tanna atan, an mamawh
ang zelin sorkar-in sum puk tur (loan) te a ngaihtuahsak
ang.
\n

v. Pawnlam atanga lak luh bungruaten Mizorama thil siam
chhuahte an tlawmral (outsale) loh nan sorkar-in puihna
(subsidy) a pe thin ang.
\n



vi.Zorama mipui nawlpuiten mahni ram chhűnga thil siam ngei
hman leh ngaihsanna rilru an put theih nan inzirtirna
(awareness) uar takin sorkar-in a kalpui ang.
\n

vii. Thilsiamtuten mawi, nalh, tlo leh, mit hip thei zawnga thil an
siam chhuah theih nan, sorkar-in ramchhung leh rampawn
lamah zirthiam zualna (training) te a buatsaihsak ang.
\n
viii. Hetianga kan ram chhung thilsiam chhuah ngei lei dan
(Preferential Purchase Rule) mumal tak kan siam ang.Ex

\n\n
9.KALPHUNG THAR –Lei Hnuai Hausakna Inphum
Haichhuah\n
Tapping of Underground Resources\n
Mizoram lei hnuaia hausakna (underground resources) tam
tak inphumte hi, ram mipuiten tangkai taka kan hman a,
sorkar pawhin sum hnar tha tak kan neih theih nan, hai
chhuak turin nasa lehzualin hma kan la ang.

  </string>

    <string name="zpmManifestos_bung4">
        \n

BUNG IV\n
VANTLANG NUN SIAM|HATNA LAM\n
Social Development\n\n
1. KALPHUNG THAR -\n
\n

Sorkar dawr dan awlsam zawka
siam\n
Simplification of Official Work Procedure
\n

Mipuiten awlsam zawka sorkar department hrang hrangte
kan dawr theih dan tur ruahmanna fel tak kan siam ang.
Hetiangin
\n
i. Tukverh pakhat hmanga Indawrna - Single Window
System
Office hrang hranga kal kual fe zel ngai tawh lova, hmun
khat atanga department hrang hrangte dawr theihna hmun –
thil dilna (application) thehluhna hmun, tui bill, electric bill,
chhiah chi hrang hrangte hmun khata chinfel vek theihna tur
hmun bik kan siam ang.

\n
ii.
Mimir tana hriatthiam awlsam – Simplified application and
report forms
Sorkar-a thil dilna (application form) leh thil ziaka dah khah
ngai (report form) ang chi reng rengte pawh mipuiten awlsam
taka an hriatthiam theih tur ang zawng bera siam a ni ang.
\n

iii.


Tiam hun chhung neia Indawrna - Time Bound System
Dilna theh luh reng reng umzui hrep zel a ngaih tawh loh
nan, thil dil azirin a chinfel hun tur bituk a ni ang a. Chumi
hun chhung chuan sorkar-in a thehluttu hnenah thil awmzia
a hriattir thin ang.
\n\n

KALPHUNG THAR\n
iv.


Office dawr dan tihtawi – Quick Official Transaction
Procedure
Office-a File kalpui hun chhung rei lutuk hi tihtawi zawk
nan, officer tenau zawkte pawhin mahni tawka thuneihna an
neih a, an chinfel zung zung theihna turin thuneih dan chin
bithliahna (delegation of power) fel taka siam a ni ang.

\n\n
2.


KALPHUNG THAR – Rilru Putphung Siamthatna\n
Moral Rearmament\n

\n
i.


SEM Policy aiah TAIMAK Policy: Mizoramah kum 30 lai
mipui pawisa (public money) mahni party-mite chauh duhsak
fal a, PAWISA FAI SEM POLICY kalpuina hian, Mizote
rilru put phung nasa takin a tichhia a. Mimal thatchhiatna leh
hnathawk mang lova a thlawna thil dawn duhna rilru hniam
tak Zofaten kan put phah a, thatchhiatna kawngah min hruai
mek a ni. He Policy tha lo tak hi ZPM chuan titawpin, Mizo
rilru dik tak ‘TAIMAK POLICY’ hmangin Zoram kan
kaihruai dawn a ni.
\n

ii. ZU leh DRUG ngawlveina tibo tura hmalak: Mizote
zingah Zu leh Drug ngawlveina hian hluar lam a pan chho
zel a. Hetianga kan kal chhoh zel chuan ‘Hnam Zeng –
Paralyptic Society’ kan ni thuai dawn a. Chuvangin ZPM
chuan ‘Zu leh Drug Ngawlvei’ titawp tura hmalakna hmasa
atan, kan sorkar veleh Sorkar phalnaa zu zawrh hi kan
titawp ang.\n
iii.


CHHUNGKAW mumal din: Mizoramah kohhran leh Court
hriatpuina tel lova, ‘Fawm Chawp Inneihna’ hmanga
chhungkaw din kan tam tak em avangin, ‘Chhungkaw Keh –
Broken Family’ kan tam ta em em a. Hei hi siamtha turin
ZPM sorkar chuan kohhran te, NGO te, hetiang lama thiamna
bik nei - Social scientist leh UNO (UN Economic and Social
Council) puihna te hmangin, hmalakna lian tak kan kalpui
ang.\n
iv.


Mizoram Rorelna Inah Chaplain - Mizoram Rorelna Inpui
ber – Mizoram Legislative Assembly-a MLA fuankhawm
leh, Committee neih chang apianga Pathian hnena tawngtaipui
tur leh inhlanna neihpui thin turin Chaplain kan dah ang.

\n
v.


Taimak Inzirtir Tharlehna – Re-introduction of Work
Culture TAIMAK hi Mimal, Chhungkua leh Ram dinchhuahna
bul a nihzia, Mizo mipui nawlpui hnenah athara inzirtirin,
kan HNAM ZIA (culture) -a senglut leh turin hma kan la
ang.
\n\n

Hmalak dan tur:\n
i.


Ram changkanga an tih angin, tehna mumal tak hmangin
sorkarin inhlawhfate darkar khat chhunga an hlawh zat tur
bithliahin, hna thawh hun chhung darkar bi (hour basis)-a
chhűta hlawh inpe zawngin inhlawhna kalpui a ni ang.

\n
ii.


Sorkar hnathawkte pawh hnathawh hun darkar bi vawng dik
tur leh hnathawh tur te khęk (pending) lova, hawihawmna
leh hnathawh dan phung (work ethics and etiquette) tha an
nunpui theih nan inzirtirna department tinin a khat tawkin an
nei thin ang.

\n
iii.


Sikul, Kohhran leh tlawmngai pawl lian YMA, MUP, MHIP
te leh zirlai pawl lian MZP leh MSU te chu an mite hnena
‘Taima Tura Inzirtirna’ lam sawi uar turin sorkar lam atanga
ngen reng an ni ang.

\n\n


KALPHUNG THAR\n
3.


KALPHUNG THAR - VIP Culture Nuai bo
Kan pi leh pute atanga Mizoten kan chhawm nun zel
vantlang nuna intluktlânna lanchhuahtir chhunzawm
zel a nih theih nan, keimahni insiam chawp ‘VIP Culture’
lo piang chhuak ta hi nuai bo turin theih tawp kan chhuah
ang.

\n
Hmalak dan tur:\n
i.


Hemi kawnga hmahruaitu atan ZPM sorkar-a Chief Minister,
Minister leh MLA-te chuan an motor-ah an nihna (Designation
Plate) an tar lovang.

\n
ii.


Mi awm thei zawk leh neinung zawkten sorkar kaltlanga thil
sem Gas, Buhfai, Chini, khawnvartui etc lak nana VIP Quota
an neih chi ang reng reng hi tihbo a ni ang.

\n
iii.


Sorkar-a mi pawimawh bik pahnih Governor leh Chief
Minister te nilo, sawrkar milian dangten Traffic kal dan phung
kalha midang tlan pelh leh kawng ken an phut ang chi te hi
phal a ni lovang.

\n\n
4.


KALPHUNG THAR -Nun Him Zawkna neihna lamah\n
Social Security\n
Mipui nawlpuiin nun him zawk leh thlamuanawm zawk
kan neih theih nan Social Security Agency hrang hrang
kan siam chhuak ang.

\n
Hmalak dan tur:
i.


Mipui mimirin kawng hrang hranga Social Security an neih
theih nan Labour Cess kaldan dungzuiin, kan state chhűnga
hman bik tur ‘Welfare Cess’ kan siam ang.
\n

KALPHUNG THAR\n
ii.


Heng atanga sum lo lűtte hmang hian National Health Mission
hnuaiah a thlâwna inentirna (Free Diognostic Initiative) leh a
thlawna damdawi pekna (Free Drug Initiative) te kan ruahman
ang.
\n

iii.


Tuna ‘Mizoram State Health Care System’ kalpui mek dan
hi thlir nawnin, mipui tam zawkin tun aia tangkai zawka an
chhawr theih dan tur kan duang chhuak ang.

\n
iv.


Insurance Scheme hrang hrang Health Insurance, Home
Insurance leh Accidental Death Insurance te kan duang
chhuak bawk ang.
\n

v.


Vantlang nuna harsatna hrang hrang (social problems) heng:
mimal chanvo n>kchepna - human rights violation, falak adoption, naupang khuaikhem - child-abuse, pawngsual rape, mihring hralh - human trafficking, insawisakna tuar –
physical torturing, kum tling lo hna thawhtir – child labour
lam buaipui zawnga Social Entreprenuership-ahte nasa taka
tan lak a ni ang.
\n

vi.


Central policy dung zuiin, hmeichhiate hamthatna siam a,
humhalh tlat a ni ang.
\n

vii. Pianphunga rualban lo (Persons with disabilities) ten sorkar
atanga an dinhmun dik tak hamthatna chi hrang hrang an
dawn theih nan leh hnathawk thei ten sorkara an chanvo dik
tak an chan theih nan hma kan la ang.
viii. Ram chhunga khual ruang, phurh ngaite chu sorkar sensoin
phurh a ni ang.\n
ix.


Sipai bang (Ex-Serviceman) ten dan dinglai anga State sorkara
an chanvo dik tak an chan theih nan hma kan lakpui ang.

\n
x.


BPL chhungkuaa eizawngtu ber a thih chuan sorkar-in Rs.
10,000/-in a ral ang.
\n


KALPHUNG THAR\n
xi.


Ruihhlo kaihhnawih thubuaite rang tak leh dik taka chinfel a
nih theih nan Special Court tihchak a ni ang.
\n
\n
5.


KALPHUNG THAR - Rualelna Nei Tura Zofate Rilru
Chawhthawh\n
Arousal of Competetive Spirit on
our Youths\n
Tunlai khawvel hmasawnna lam pana chak taka
intlaksiaknaah, Mizo thalaite chu a hnufum bîk ni lova a
hmatawng tlan (front-line runner) an nih zawk theih nan
‘Rualelna Rilru Sang Tak’ pu a, nakin hnua hruaitu
chhuanawm tak an nih theih nana chher chhuak turin
hma kan la ang a, tangkai takin kan hmang zui nghal
ang.

\n
Tihdan tur:
i.


Khawvel zau zawk thlîrna leh rualawhna sang zawk nei a,
‘kei pawhin ka ti ve thei a ni’ tia rilru sang tak kan Mizo
thalaiten an put theih nan, a chawk phur leh a fuih phur
zawngin zirtirna kawng hrang hrangin kan pe ang.

\n
ii.


Khawvela ram ropui dinchhuahna te, mimal insepsan chhohna
te reng reng hi TAIMAKNAA bul tan vek an ni tih hi, Mizo
thalaite rilruah tuh nghet lehzual turin inzirtirna uar leh zuala
kalpui a ni ang a. Hemi kawngah hian kohhran, sikul leh,
tlawmngai pawl (NGO) hrang hrangte puibawmna kan sawm
ang.
\n

iii.


Mizo thalaiten khawvel zau zawka thlîrna (worldwide view)
an neih theihna turin, ram pawn lama a huhova zin chhuah
(Excursion) fo theih dan tur remchang sorkar-in a ngaihtuah
ang.

\n\n

6.

\n
KALPHUNG THAR -


Kuthnathawktute
Dinhmun Chawisan

\n
Improvement of the working class people’s condition
Zoram chhunga mipui hlawm lian ber zaa sawmruk (60%)
‘kuthnathawktute hamthatna’ chu ngaihpawimawh
hmasaka neiin, an dinhmun chawi kang turin
theihpatawp chhuahin hma kan la ang a. Thlai
tharchhuahte leina tur pawisa BUDGET-ah ahranin kan
D-A-H ang.\n
Hmalak dan tur:\n
i.


Crop Zone siamin Contract Farming leh Organic Farming
uar a ni ang.
\n

ii.


Price Support leh Crop Insurance te pek dan ngaihtuah a ni
ang.
\n

iii.


Sumchang thlai thar chhuah sawrkar-in a leisak tur bikahte
chuan leisakna tur zat (minimum rate) puan lawk a ni thin
ang.

\n
iv.


Ran vulh, sangha khawi, ranchaw siam, leitha siam,
Sericulture leh Medicinal Plant chin te ngaihpawimawh a ni
ang.
\n

v.


Kuthnathawktu thil thar chhuah leisak kawngah an buaipui
theih loh chinah zel sorkar a inrawlh ang a, chutiang hunah
chuan an thil tharte hralhna hmun tur leh hralhna zat tur
thlengin mawhphurhna a la ang.
\n

vi.


Thlai thar leina tur te, sangha chaw leina tur te leh hetiang
kaihnnawiha thil dang tul apianga hman tur Budget-ah a
hranpaa sum ‘DAH’ a ni ang.

\n
vii. Mimalin thlai phun sawn tur chi chinna-Nursery changtlung
tak an siam theih nan hmalakpui a ni ang.
\n


\n7.


KALPHUNG THAR - Miretheite dinhmun chawisan
Poverty Alleviation
Mizorama mirethei leh hausate dinhmun inthlau ta lutuk
hi ZPM chuan ngaihmawh berah neiin, retheite dinhmun
hi chawikang a, lei rem an rah ve theihna turin theih
tawp chhuahin kan bei dawn a. Mizoram hi BPL awm
lohna state-ah hlankai kan tum a ni.
\n

Hmalak dan tur:\n
i.


Teh dan hrang hrang hmangin BPL dik tak thlan chhuah a ni
ang a, chhinchhiahna (Record) fel taka vawn a ni ang.

\n
ii.


Sorkar hna ruak (lower level) -ah BPL chhungkaw tan hauh
chin bik (reservation) siam a ni ang.

\n
iii.


BPL chhungkuaa eizawngtu ber a thih chuan sorkar-in
tanpuina (ralna) a pe ang.

\n
iv.


Sorkar atanga tanpuina reng reng, ‘Eizawnna Ngelnghet’
siampuina tur zawng hlira kalpui a ni ang a, hlawhtlinna an
neih hma chuan a tawp thlenga vilpui an ni ang.

\n\n
8.


KALPHUNG THAR - Hriselna lam ngaihpawimawh
Mizote hi hnam hrisel zawk kan nih theih nan hriselna
kawnga ruhrel pawimawh (Public Health infrastructure)
te nei turin nasa takin hma kan la ang a, mimal hriselna
(personal hygiene) lam inzirtirna pawh chak takin kan
kalpui bawk ang.
\n

Hmalak dan tur:\n
i.


Hospital leh PHC kan neih tawhsate hi changtlung zawka
thuamin, natna khirh bik tih lohvah chuan khawpui pan ngai
lova inenkawlna tha kan neih theih nan hma kan la ang.
\n


KALPHUNG THAR\n
ii.


Mizorama Private Hospital dinhmunte zir chiangin, sorkar
atanga hamthatna an hmuh theih tur angte chu ngaihtuahsak
an ni ang.
\n

iii.


Mimal hriselna (hygiene), invawn thianghlim, taksa tana tha
lo laka insum leh taksa insawizawina ang chi inzirtir kawngah
te nasa takin hma kan la ang.
\n

iv.


National Rural Health Mission (NRHM) hmang tangkaiin,
thingtlangmi leh miretheite tana damdawi a thlawna dawn
leh, damdawi-Ina a thlawna inenkawlnate tihlawhtling tur
hmalak a ni ang.
\n

v.


Sub-Health Centre-te hi tichangtlungin, doctor puitling hnuaia
enkawl dan tur duangin, a dinhmun kan chawisang ang.

\n
vi.


Hriselna kawngah hian UNO leh khawvel huap pawl lian
tham (organizations) hrang hrang leh ramchhung (national)
atang pawha tanpuina hmuh theih a awm thin avangin, hemi
kawngah hian chak takin hma kan la ang.

\n\n
9.


KALPHUNGTHAR - Hmeichhiate dinhmun siamthat.
Kawngtin rengah hmeichhiate’n dinhmun dik tak an
chan theih nan ZPM chuan chak takin hma a la ang.
\n

Hmalak dan tur:i.
State Women Commission hian chak zawk leh zau zawka
hna a thawh theih nan Chairman dinhmun (Status) chu Minister of State Rank ah hlankai a ni ang.\n
ii.


Eng dinhmun (level) ah pawh inthlan a awmin, a theih chin
chinah hmeichhia te tan a tam thei anga Seat dah a ni ang.
\n

Note:- Kumin 2018 inthlanna ah pawh hian ZPM chuan MLA
bial pahnih 2-Dampa AC ah leh 31-Lunglei East ACah te chuan Hmeichhe Candidate kan nei a ni.


  </string>

    <string name="zpmManifestos_bung5">
        \n



BUNG V\n
THIL THARCHHUAH LEH SIAMCHHUAHA
INTODELHNA\n
Economic and Industrial Independence\n
\n
1.KALPHUNG THAR:\n
Buh leh Bal Tharchhuaha Intodelhna lamah
Thrust on Self-sufficiency in Food Production
Mizoram hi buh leh bal tharchhuaha kan intodelh theih
nan theihpatâwp chhuahin hma kan la ang.
\n

Hmalak dan tur:
\n
i. Buhbal thar chhuaha intodelh tura hmalâkna hi hna hautak tak
tur leh pawisa tam tak sen ngaihna a nih dawn avangin ZPM
sorkar chuan ngaihpawimawh hmasak (priority) ah kan nei
ang.
\n
ii. Ramzawl leilet siam theihna ram chhinchhiah (identified) fel
vek tawh hectares 63,000 lai awmahte hian sorkar-in bul tanin,
a tahtawlin leilet puitlinga siam zawh thlengin hma a la ang.
\n
iii. Hemi rual hian tlang-pang awih-tlana buh chin - Terrace
cultivation siam theihna hectares 1,05,000 vel awmah te hian
leilet siam tura hmalak a ni bawk ang.
\n
iv. He Programme hian zawh hun bithliah a nei lo ang a, leilet
siam theihna zawng zawng siam zawh a nih hma chu kalpui a
ni ang.
\n
v. Leilet thar siamna atana senso zawng zawng chu Sorkar-in a
tumsak vek ang.
\n\n

2. KALPHUNG THAR Hnathawh tur tam zawk siam tura hmalak
Generation of Employment for the Youths
\n
Mizorama mi tinin mahni intodelh nana hnathawh tur tha
kan neih theuh theih nan theih tawp chhuahin hma kan
la ang.
\n
Tihdan tur:
\n
i. Kan state chhunga kan thil neih sa - Thing, Mau, Thei,
Pangpar leh, Sumchang thlai - sawhthing, aieng, chhawhchhi,
hmarcha, cardamom, red-oil palm, rubber, kuhva, sazutheipui
adt. te hi hmang tangkaiin, sorkar hriatpuia eizawnna leh
industry dinpui thei tur zawngin sorkar-in hma a la ang.
\n
ii. India ram state danga kan thalaite hna thawk duhte pawhin
hna an hmuh zung zung theih nan, thiam thil bik (skill) nei
tura zirthiam theih thil – computer, nurse, beautician,
physiotherapy, hotel management adt. angte lo inzirthiam lawkna
hmun (training centre) changtlung zawk te siamin mi tam tak
tana hna thawh tur siamsak zawngin hma kan la ang a.
\n
iii. UPSC leh Central Service Examination hrang hranga Zofate
tam zawk kan luh theihna turin, Coaching Institution puitling
te dinin, Preliminary Examination-a inziaktlingte chu Main
Examination-a an inziahtlin ngei theih nan leh chung atana an
mamawhte leina atan leh fuihphurna (incentives) atan pawisa
faia tanpuina pek a ni ang.
\n
iv. Ramdang (foreign)–a hna thawk thei tur khawpa zawrh tlak
thiamna bik neite tan remchanna siamsak a, an zirna atana
foreign education loan pek te, international student-exchange
programme hmanga ramdanga an luh dan tur dapsak te, leh kan
mithiamten H1B Visa hmanga USA-a hna an hmuh theih nana
state sponsorship pek te thlengin hma kan lâkpui dawn a ni.

  </string>

    <string name="zpmManifestos_bung6">
        \n


KALPHUNG THAR\n
BUNG VI\n
HNATHAWH DAN THAR\n\n

1.KALPHUNG THAR - Inthumrawn Policy
Convergence\n
Hmanna tur bîk rawn siam saa Central atanga sum kan
hmuh thenkhatte leh State sorkar sum hmanga
Department hrang hrang thawh theih ang chite chu
hmunkhatah kan kaikawp ang.
\n

Hrilhfiahna:
\n
*Central Scheme hmangin Mizorama hnathawhna tur pawisa
tam tak kan dawng thin a. Amaherawhchu heng hnate hi
State sorkar department-in a kalpui ve thote an nih chang a
awm thin a ni.
\n

*Heng hnate hi a hran ve ve khera enkawl an nih hian hna
inbukthuah – overlapping a awm ta thin a. Chu chuan
hnathawh a tih kal chak loh thin bakah, hna inbukthuah a
nih miau avangin sum hman pelhęna remchang tak a lo awm
phah fo thin.
\n

*Chuvangin hetiang hna thuhmun/pakhat thawhna tur ni si a,
a hranpaa kalpuina tur sum awm ang chite hi kaihkawp
remchan zawk chang a awm fo thin avangin, hlawm khata
kalpui mai hi a tha zawk a ni.

\n\n
2.KALPHUNG THAR - Hnathawh viltu\n
Quality Control and Monitoring Authority
\n

i.Project lian tham (Major roject) thawh dawn reng rengin
‘Mipui lam atanga hriatpuina –Public Hearing’ neih hmasak
zel a ni ang a. Hnathawh dan chin enthlithlaia vil reng tur
‘Independent Vigilant Squad’ din a ni ang a.
\n

ii.Hna tenau deuh zawk (medium and small projects) vilpuitu
‘State Public Works Quality Control and Monitoring
Authority’ din a ni bawk ang.
\n

iii.Heng pawlte hian thuneihna sang tak neiin, hnathawh that
leh that loh (quality) vil rengin, hna thawk tha lote hrem
theihna thlengin thu an nei ang.

\n
iv.Kawng leh Project lian tham thawk Contractor-ten an
hnathawh te a hun taka an zawh thin theih nan te, Revise
Estimate pumpelh nan te, Corruption a inrawlh loh nan te
leh, Liability Period chhunga chhia siam that (repair) an
inbat nan te ‘Design-Build System’ hman uar a ni ang.

  </string>

    <string name="zpmManifestos_bung7">
        \n


BUNG VII\n
INAWPNA LAM SIAMTHAT\n

Recast on the Public Administration
\n\n
1.KALPHUNG THAR -Mimal Ram Neih Theih
Chin Bituk\n
Fixation on Land-Holding System\n
Kan ram zim teah mimal/chhungkua/Pawl leh mi-awmthei deuhten ram zau tak tak an nei hi, kan hmalam
hun lo kal zelah phairama ram zau tak tak nei ten
miretheite bawi ang maia an awpbehna ang chi –
Zamindari System hi Mizorama a intan theih nana bul a
nih avangin, hetiangte titawp tur hian mimal/
Chhungkua/Pawl ram neih theih chin bithliah a ni ang.
\n

Kenkawh dan tur:
\n
i.Sorkar-in ram neih theih chin bithliahna Dan (Land Ceiling
Act) mumal tak a siam ang.

\n
ii.Land Survey leh Land Record felfai tak siam chhuah a ni
ang.
\n

iii.Hetiang ram lo nei tawhsaten danin a bithliah bak an neihte
chu sorkar-a an pek luh (surrender) dan tur fel taka duan a
ni ang.

\n
iv.Sixth Schedule Dan hmanga, ram leilungfate (indigeneous
people) ni lo, hnam dangin Mizorama chhunga in leh lo
nghet an neih theih lohna dan hi chiang zawka zirchiangin,
fel zawka vawn nun chhunzawm zel a nih theih nan dana
lak luh (codify) a ni ang.

\n\n
2.KALPHUNG THAR - Dan ngaihpawimawh inzirtir
Dan leh dun (rules of law) zawm kawngah te, thupek
(order) ngaihpawimawh kawngah te, leh inkaihhruaina
(regulation) kenkawh kawngah te chak zawkin sawrkar
a kal ang a. Hetiang lam inzirtirna uar zawka pe turin
Sawrkar hmanraw awmsa te bakah, kohhran leh
tlawmngai pawlte hmanruaah a hmang ang.
\n

Hmalakna tur:
\n
i.Thuchhia thutha remna kawnga state chhunga thuneitu sang
ber ‘High Court puitling’ Mizoramin a hrana kan neih theih
ngeina turin chak takin hma kan la ang.
\n

ii.Mahni thua dan lekkawh a, tharum hmanga mimal leh
sawrkar bungraw tihchhiat leh, inphingchil ang chi (mobrule) awm fo te hian Mizo hnam hmel a tihchhiat thin
avangin, hengte tibo tur zawnga inzirtirna uar zawka kalpui
a ni ang.

\n
iii.Dan hnuaia dik taka thawk a, sawrkar zahawm, sawrkar
langtlang leh sawrkar hnathawk thei Zoram mipuite hnena
pek hi ZMP chuan kan tum a ni.
\n\n

3.KALPHUNG THAR - Sumdawnna Dan Thar Siam
\n
New Trade Regulations
\n
Sumdawnna lama Mizote humhim zo ngei tur
‘Sumdawnna Dan - Trade Regulations’ tha tak kan
siam chhuak ang.
\n

Hmalak dan tur:
\n
i.Dan hmanlai mekte zir chiang tur bik mithiam bikte kan
ruai ang.
\n

ii.Firm and Societies Registration dan tha zawk kan siam ang.
\n

iii.Indo-Myanmar Border Trade leh Indo-Bangla Border Trade
hmunpui (points) hrang hrang atangtea sawrkar sum
(revenue) tam zawk a luh theih nan, mumal zawka kalpui a
ni ang.

  </string>

    <string name="zpmManifestos_bung8">
        \n

BUNG VIII\n
THALAITE PUAL\n\n
1. KALPHUNG THAR - MAY WE HELP YOU\n
Entrepreneurship\n
Mizo thalaite zingah sumdawnna thar rek chhuak a, tih
tak zeta hmalak duhte (entrepreneurs) tanpuiin, an
hlawhtlin ngei theih nana hmalakpui turin sawrkar chu
a inpeih reng ang.\n
Hmalak dan tur:
\n
i.Skill Development, Entreprenuership leh Capacity Building
lamah chak tak leh rang taka Mizo thalaiten hma an sawn
theih nan, Institute of Human Resources Development
changtlung tak din a ni ang.

\n
ii.Job Counselling Centre din a ni ang a, hengah te hian
Placement Officer-te dah an ni ang.
\n

iii. ‘May We Help You Website’ siam a ni ang a, thalai eizawnna
nei lote pui turin sorkar a inpho chhuak ang.
\n
iv. Industrial Growth Centre kan neih sate hi tihchangtlun a ni
ang. SC/ST hub atana 4% ngaihthiamna abika ruahman hi
hman tangkai a ni ve tawh ang.
\n
v.NE Industrial Development Scheme thar hnuaia Incentive
100% pek theih hi hman tangkai ve a ni tawh ang.

\n
vi. Mahniin emaw, pawlhoin emaw awlsam zawka eizawnna din
duh tan ‘Ease of Doing’ system hman a ni ang.
\n
vii. Thilsiam chhuahna lama eizawngtu tan an bul tan hun chhungin
chhiah awlna ‘Tax Holiday’ siamsak an ni ang.
\n
viii. Investment Policy tichak turin, Mizoram Business Summit
manhla tham buatsaih a ni ang.
\n
ix. Mizoram chhung thing leh mau leh thlaite an hlutna tipung
turin, Processing Unit a tam thei ang din a ni ang.
\n
x.Mizoram Business, Innovation, Incubation and Transformation
Centre din a ni ang.

\n
xi.Ram chhunga project lian, ram mite ngeiin an thawh theihna
turin remchang siam a ni ang.

\n
xii. Commercial Bank-ten ram mipuite laka an mawhphurhna
chanvo ‘loan an pek chhuah dan’ enpui a ni ang.
\n
xiii. Thalai, eizawnna ruahman kawnga project rintlak leh rinngam
nei, loan mamawhte tam state sorkar chu guarantor-ah a tang
thin ang.
\n
xiv. |halaite tan graduate thlenga Professional course zir theihna
tur institution rintlak din a ni ang.
\n\n
2.Sports Policy: Infiamna lam
\n
i.Sports discipline hrang hrang hi eizawnna atana hmantlak
turin Incentive Guideline fel tak duan a ni ang.

\n
ii.Sports atan Budget-ah sum tam tawk dah a ni ang a, District
tin tan a hrangin awmze nei tham dah a ni ang.
\n

iii. Ram chhung, ram pawn leh Ramdang-a intihsiakna lawman
late chawimawina leh ngaihhlutna a zual theih nan pawisa fai
pek leh, hna nghet an zawnna kawngah pawh duhsakna sorkarin a pe ang.

  </string>

    <string name="zpmManifestos_bung9">
        \n


BUNG IX\n
KALPHUNG THAR - Khuanu Thilpek Humhalh–
\n
Preservation of Environment and Forests
\n\n
Kan ram boruak, lui, thing leh mau, hrui leh hnim leh
nungchate humhalhna kawngah nasa taka hmalain, India
rama chenna nuam ber ramah Mizoram hi siam kan
tum.\n\n

Hmalak dan tur:
\n
Social Forestry – Ramngaw humhalh leh siam belh Afforestation
\n
i.Tuna ramngaw kan neih mekte leh Wildlife Sanctuary kan
neihte hi a chereu zawnga a kal loh nan tha taka humhalh an
ni ang.
\n

ii.Huan leh lo neihna atana hman tlak loh ram awlah te thing
leh mau phun uarin, ramngaw siam belh zawngin hma kan
la ang.

\n
iii. Tuihnate a kang chah mai loh nan sawrkar leh mipui tangrualin,
lui- hnar leh lui-kamah thing phunin ramngawte kan siam
ang.
\n
iv. Mi tinin thing leh mau leh nungchate humhalh a tulzia an
hriat chian zual theih nan sikul zirlai – syllabus-ahte hetiang
lam sawi uarna telh a ni ang.
\n
v.State Highways leh State Highways kawng sir tawn tawnah
thing kumhlun leh parmawi chite phun uar a ni ang.
\n
vi. Khaw bikin an humhalh ngaw (Village Reserved Forest) nei
sate tha zawka humhalhin, a nei lote pawh neih thartir tura
hmalak a ni ang a. Hetiang nei tha bikte hnenah ‘Chawimawina
Lawmman’ pek thin a ni ang.
\n
vii. Polution Control: Thilsiamna (industry) atanga bawlhhlawh
boruak, tuichhia leh thilnawi (wastes) boruak leh tuite tibawlh
thei tihtlem dan, tihral dan leh senghawi dan leh khuahkhirh
dan te siam a ni bawk ang.
\n\n

TLIPNA
\n
*ZPM Sorkar hmalakna reng reng chu tuna kan dinhmun
mek aia sang zawka hmasawnna kawnga ke penna puitling
ni tur zawng veka kalpui a ni ang.
\n

*ZPM-in hmasawnna a kenkawhna reng rengah,
hmasawnna tlo, ngelnghet leh chhenfakawm (Sustainable
Development ) turah te chauh a ni ang.

\n
*Mizoram hi hmasawnna lama state dangte umphaktu mai
ni lova, state dangten an entawn ‘MODEL STATE’ ni
zawk tura ‘ZORAM THAR’ din hi ZPM-in kan tum ber
chu a ni.

  </string>




    <string name="prism_bung1">PRISM ADMINISTRATION POLICY
\n
\n
Kan chhehvela chengte sakhua aia Kristian-na that bikna tarlang tur te, kan chhehvel hnam te aia Mizo hnam ropui zawkzia tarlang tur te; Zohnahthlakte rorelna pakhat hnuaia insuihkhawmna atana kan unaute hipkhawm tur te in - kan ramah hian State sorkar huaisen, tuanrang, hnathawk chak, hautak lo neih kan duh a. Fel taka thuneihna sem zai, inawpna ruhrel zawng zawnga awmze neia hnathawk thei leh thuneihna inkhaidiat fel neih kan duh a. Mipui sorkar, mipui duhdana innghat leh mipuiin an ta neih ngei neih kan duh a. Khawvel ram ropui te um leh el turin E-Governance hman ngei kan duh a. Langtlang leh mawhphurhna hlen ngam sorkar kan duh a ni.
\n
Hemi hlenchhuak tur hian-
\n\n
1) state sorkar chak (strong central governance),
2) thuneihna semzai (decentralized governance),
3) mipui thua kal (participatory governance),
4) e-governance, leh
5) langtlang leh mawhphur (transparent and accountable governance) kalpui kan tum a.
\n\n
Chumi tihlawhtling tura kan hmachhawp langsar zual te chu heng hi a ni:
\n
1. STATE SORKAR CHAK (STRONG CENTRAL GOVERNANCE):
\n\n
\na) Department inangtlang enkawl minister (sectorised ministry) neih.
\nb) Department inangtlang enkawl secretary (sectorised secretariat) neih.
\nc) Department tihtlem leh siamrem.
\nd) State pawna sorkar inbunna te thuam thaa hman tangkai.
\ne) Sorkar hmalakna zinga tangkaina nei lo te tihtawp.
\nf) Khawpui leh thingtlang khaw inawpna lak hran.
\ng) Venhimna tha neih.
\nh) Sorkar suihtet.
\ni) Eizawnna siam zawnga kal.
\n\n
2. THUNEIHNA SEMZAI (DECENTRALISED GOVERNANCE):
\n
\na) Administrative District 8 neih a, District tina District Development Committee, planning leh monitoring-a thuneihna leh mawhphurhna sang tak nei neih. Department zawng zawng inawp leh inenkawlna administrative district mila kalpui. District Development Committee-ah hian district chhunga MLA zing ami chairman a hman a, district chhunga Constituency tin aiawh member-a dah a, Member Secretary atan DC hman.
\n
b) Civil Sub Division hi Assembly Constituency nena inmil thei ang bera a ramri siamthat. He Civil Sub-Division ramri mil hian Department zawng zawng inawp leh inenkawlna kalpui. Development Committee (Constituency Development Committee) din a, planning leh monitoring-ah thuneihna leh mawhphurhna sang tak neihtir.
\n
Constituency Development Committee-ah chairman atan bialtu MLA hman a, a huam chhunga khua / municipal tin aiawh member awm tir a. Assembly Constituency zinga municipal area chhunga awmah chuan Constituency Development Committee te hian Constituency Development Fund (MLA LAD Fund) an enkawl ang a, a remchan angin sorkar hnathawk zing ami Member Secretary siam a ni ang a. Constituency Development Committee dangah chuan SDO(C) te Member Secretary-ah hman an ni ang a. Anni hi chu Constituency Development Fund bak pawh sorkar hmalakna zinga a remchang apiang an hnuaiah dah a ni ang.
\n
c) Khaw tinah, a lian emaw a te emaw inawpna pakhat theuh awm tir a ni ang a. Khawpuiah municipal din a ni ang a. Khaw dangah pawh khaw pakhatah village council pakhat theuh din a ni ang a. Khaw te zual-ah inawpna chi hran, Israel rama Kitbutz emaw Moshav anga enkawl din a ni ang. VC leh heng khaw te awpnaah hian Secretary nghet neih dan zawngin a hranpaa recruit anih loh vek pawhin sorkar hnathawk sa hman a ni ang.
\n
Municipal leh Village Council hnenah hian Department 20 ve ve: Agriculture; AHandVety; DMandR; EFandCC; Excise; FCSandCA; Geology and Mineral Resources; Health; Home; Horticulture; Human Resources Development; Irrigation and Water Resources; Labour, Skill Development and Entrepreneurship; Law; Land Revenue and Settlement; Planning; RD / UDandPA; Social Welfare leh Sports and Youth Services te hmalaknaah thuneihna engemaw chen pek a ni ang.
\n
Village-ah chuan Village Development Committee, planning leh monitoring-a thuneihna leh mawhphurhna sang tak nei a awm ang.
\n
Village Court kan tichakin, a kalphung siamtha in USA-a jury an kalpui dan entawn a ni ang.
\n
Growth Centre thlan bik neih a ni ang.
\nd) District Council leh SHDC pawh hnathawk thei tura siamthain Dan in thuneihna a pek te tha taka kenkawh tir an ni ang a. District Council-ah administrative reform kalpui a ni ang.
\n\n
3. PARTICIPATORY GOVERNANCE:
\n\n
Planning, implementation leh monitoring-ah administrative level tinah peoples participation a awm dawn a. Planning hi village / municipal atangin a intan dawn a. Chhiah leh fee khawn tam ber village council / municipal kutah dah a ni ang.
\n\n
4. E-GOVERNANCE:
\n\n
E-Governance kalpui a ni ang a. Village Council / Municipal office thlengin computerized vek a, internet-a thlunzawm vek a ni ang.
\n
\n5. TRANSPARENT and ACCOUNTABLE GOVERNANCE:
\n\n
RTI Section 4 tihpuitlin a ni ang a. IandPR hi sorkar hmalakna puangzar zawngin kalpui a ni ang a. Kum tin sorkar hmalakna puanzar a ni ang.
\n
Sorkar hnathawkte an hnathawhah mawhphurhtir a ni ang a. Project work-ah phei chuan chhan tha tak a awm loh chuan project thawh chhungin a mawhphurtu sawn an ni lo ang a. Hlawm liana agriculture and allied activity lama hmalaknaah chuan a mawhphurtu sorkar hnathawk te hna an thawh ve phal a ni ang.
\n\n
(PRISM MLA Election Manifesto, 2018)
\n\n
3. Sorkar ruhrel leh inawp dan kan siamtha ang-
\n\n
3A. Chief Minister-in works department chang lovin Minister-te pawh sector milin portfolio kan chantir ang. New Secretariat Complex chhungah Chief Minister office leh Secretariat zawng zawng kan dah lut ang. Minister, Member of Legislative Assembly (MLA) etc. hlawh leh facility kan titlem ang.
\n
3B. Administrative Reform neiin District leh Civil Sub-Division ramri siam thain department te ramri inbawhthuah kan siam tha ang. Lunglei High Powered Committee leh District Development Committee te thuneihna sang zawk kan pe ang. District Council-ah pawh administrative reform kan kalpui ang. Sinlung Hills Development Council office hi Sakawrdai-ah sawnin inthlan kan buatsaih ang. Town-ah Municipal kan din vek ang. Municipal leh Village Council te kalphung siamthain thuneihna kan pek belh ang. Village Development Committee dinin communitisation kan uar ang. Village Court siam thaa tichakin 2nd Class Magistrate thuneihna kan pe ang.
\n
3C. MLA kaihhruai Constituency Development Committee kan din ang a. MLA ten an bial chhungah office an nei ang.
\n
3D. Department awmdan ennawnin allocation of business kan siam tha ang a. Power and Electricity Department leh Printing and Stationery Department te hi corporation-ah kan let ang.)
\n\n
Published by:
PRISM Publication Cell</string>
    <string name="prism_bung2">
PRISM LAND REFORM POLICY\n\n

Mitinin in leh ram kan neih a, kan ram hi kan hman tangkai a, kan humhalh a, ram nuam leh hrisel anih theih nana kan hmachhawp langsar zual te chu heng hi a ni:
\n\n
1. Ram neilo chhungkua kan awm loh nan ram neilo chhungkua te ram kan pe ang a. Ram pek thar tur te hi land development plan milin survey sa ramah a hlawmin pek a ni ang a. Ram leh ram inkarah ram ruak kan dah zel ang.
\n\n
2. In neilo chhungkua te inhmun kan pe ang a. Ram neilo chhungkua kan awm loh nan ram neilo chhungkua te ram kan pe ang a. Inhmun pek thar tur te hi land development plan leh town / village master plan milin survey sa ramah a hlawmin pek a ni ang a. Inhmun leh inhmun inkarah ram ruak kan dah zel ang.
\n\n
3. Ram nei zawng zawng an ram neih dan kan chhinchhiah vek ang a. Land Pass chi hrang hrang mai bakah VC Pass leh Lal lal lai atanga ram inrochun zawng zawng pawh, a awmsa chu kan pawm vek ang a. Chhinchhiahna bupui siamin a vaiin kan ziak lutin kan chhinchhiah vek ang.
\n\n
4. Ram chhiah khawn hna Municipal leh Village Council (Panchayati Raj) te kutah kan dah ang.
\n\n
5. Forest Department in an intihneih tuna ram tam tak hi kan chhuhsak ang a. Forest Reserve Area chhunga awm mipui chenna lai leh eizawn nana ram tha laite mipui tan kan la let ang. Tut-Langkaih Forest Reserved phei chu a pumpuiin kan dereserve ang.
\n\n
6. Hmang tangkai si lova ram zau pui pui neite ram kan chhuhsak ang.
\n\n
7. Thingtlang khuaah Safety Reserved leh Supply Reserved kan siam leh ang a. Khawpui dai leh khaw chhung remchangah ram ruak, ngaw tur kan siam ang.
\n\n
(PRISM MLA Election Manifesto)
\n\n
9A. Land reform kalpuiin hmang tangkai si lova ram zau pui pui neite ram chhuhsakin ram nei lote ram kan pe ang. Forest Reserve Area chhunga awm mipui chenna lai leh eizawn nana ram tha laite mipui tan kan la let ang.)

Published by:
PRISM Publication Cell</string>
    <string name="prism_bung3">
PRISM FINANCIAL POLICY
\n\n
Mizoram hi intodelh a, India atanga pawisa kan hmuh thin tel miah lo pawha inenkawl thei tura siam kan tum.
\n\n
Chumi tihlawhtling tura kan hmachhawp langsar zual te chu heng hi a ni:
\n\n
1. Tuna kan sorkarin sorkar inrelbawlna (revenue expenditure) atana kan budget atanga za zela sawmkua (90%) aia tam a hmang a, hmasawnna hnathawh nana budget atanga za zela sawm (10%) pawh a hmang pha lo hi siamthat a. Sum hmanna zinga a lova awm theih te titawpin sorkar inrelbawlna (revenue expenditure) atan budget atanga za zela sawmruk (60%) aia sang lo hman a, hmasawnna hnathawhnan budget atanga za zela sawmli (40%) aia tlem lo hman tum a ni.
\n\n
2. Sorkar atanga sum pekchhuah te pawisa faia pekchhuah loh tur a ni a. A dawngtu tur bank account-a dahluh sak (direct benefit transfer) a kalpui a ni ang.
\n\n
3. Infrastructure lian tham - hydel project, paper mill leh industry lian dang dinna, hlawm liana ram tha bawhna leh kawngpui enkawlnaah hlawm lianin sum hman a ni ang a. Department leh agency hrang hrang zinga hna an thawh loha mipuiin kan buai phah lohna te chu hna thawk lova dah fo an ni ang.
\n\n
4. Khaw inawpna te chhiah leh bill hrang hrang khawn tirin sum tam tham tak thawkchhuak tura buatsaih an ni ang.
\n\n
5. Insurance Company siamin, sorkar budget tiat deuhthaw sum tuak-chhuakin, heng sum te hi Mizoramah hman (invest) a ni ang.
\n\n
6. Real estate nasa taka kalpui a ni ang.
\n\n
7. Kan thing leh mau neih sa hlawk zawka suma chan tir a ni ang.
\n\n
8. Look West Policy kalpuiin Bangladesh nen insumdawn tawnna tha tak siam a ni ang a.
\n\n
9. Myanmar ram hausakna hman tangkai a ni ang.
\n\n
10. Industry din kawngah te, sports hmasawnna lamah te mihausain an sum an hman theihnan taxation policy-ah ruahmanna tha tak siam a ni ang a; a tul anga Dan leh Policy dang pawh siamin mihausa te ram hmasawn nan nasa taka inhmantir a ni ang.
\n\n
(PRISM MLA Election Manifesto)
\n\n
3E. Financial Reform kalpuiin hlawk lo leh a lova awm theih sum hmanna te titawpin, facility entitlement kan ennawn ang. Participatory planning kalpuiin Performance Budget kan hmang ang. Sorkar atanga sum pekchhuah Direct Benefit Transfer vekin kan kalpui ang. Taxation Policy siama sum tam zawk thawkchhuak tura hma lain; Mizorama tharchhuah leh ramhmul sawngbawlna industry din te, khawtlang leh mipui hmasawnna kawnga hma la te chhiah awl theih dan kan siam ang.)
\n\n
Published by:
PRISM Publication Cell</string>

    <string name="prism_bung4">
PRISM MLA ELECTION MANIFESTO, 2018
(English Version)
\n\n
1. Security-
\n\n
Secure territorial boundary, religion, political status and rights. Increase share from natural resources and hydel projects. Strictly enforce innerline regulation; and protect people from militancy, drug smuggling, arm smuggling, narcotic drug abuse and harmful use of alcohol, and human trafficking. Strengthen and enlarge police forces. Introduce Village Population Register. Transfer administrative control of Innerline Reserved Forest from Assam to Mizoram.
\n\n
2. Youth Empowerment-
\n\n
2A. Generate not less than one lakh and fifty thousand new employments, and introduce unemployment allowance from 2020. Introduce Work Permit system for migrant workers and impose tax upon them.
\n
2B. Promote seeking job prospects in foreign and other Indian states and set up policy to avail loan facility. Establish International Qualification Examination Centre and Visa Processing Centre.
\n
2C. Strengthen Mizoram Public Service Commission and establish State Staff Selection Commission; and establish Coaching Centre for Union Public Service Commission and Staff Selection Commission examination and training centre for army recruitment in each district.
\n
2D. Introduce Education Reform and eliminate age bar to become a teacher. Strengthen Polytechnics and Industrial Training Institutes and extend by affiliating private workshops and institutions, and arrange cooperation with banks. Recognize theological (eg. Aizawl Theological College, Academy of Integrated Christian Studies etc.) degree. Open MZU campus in Lunglei.
\n
2E. Train youths by establishing agencies, infrastructures and placement facilities for all new employments in the railways, oil and gas exploration, airport, hydel projects and newly establish industries.
\n
2F. Introduce Sports Policy to cultivate professionalism in sports. Provide tax exemption in Taxation Policy for sports association, club, sportsperson and sponsor. Specially promote sports with criteria for weight category and establish Arena for contact sports. Make law provisions to stop politicization of sports association.
\n
2G. Construct parks and resorts for youth recreation and tourism promotion. Promote National Cadet Corps, Adventure Club etc. to boost efficiency of youths and children.
\n\n
3. Administratrive Reform-
\n\n
3A. Run sectorise ministry with Chief Minister without not holding works departments. Shift Chief Minister’s Office and all Secretariats inside New Secretariat Complex. Scale down salaries and facilities of Ministers, Members of Legislative Assembly etc.
\n
3B. Introduce Administrative Reform to reorganize Districts and Civil Sub-Divisions and eliminate overlapping department’s administrative boundaries. Empower Lunglei High Powered Committee and District Development Committees. Shift the office of Sinlung Hills Development Council at Sakawrdai. Establish municipality in all towns. Reform and empower municipals and village councils. Encourage communitisation with establishing Village Development Committees. Reform Village Court and empower to 2nd Class Magistrate status.
\n
3C. Form Constituency Development Committees headed by the respective MLAs. Open office for all MLAs in their respective Constituency.
\n
3D. Rationalize all departments and re-allocate their businesses. Corporatize Power and Electricity Department and Printing and Stationery Department.
\n
3E. Introduce Financial Reform to stop unnecessary public spendings, and amend facility entitlements. Introduce participatory planning and performance budgeting. Implement Direct Benefit Transfer in public disbursement. Enact Taxation Policy to increase public receipt with providing tax exemption for industries which process local products and invest in state and peoples development.
\n
3F. Make uniform data and establish ‘Data Bank’.
\n\n
4. Law and Order-
\n\n
Ministers and MLAs will abide by laws and be punctual. Enforce law strictly, make public servants responsible and accountable with secure their rights and status. Strictly enforce General Financial Rules, Central Treasury Rules, Central Civil Services (Conduct) Rules, Central Civil Services (Pension) Rules, Central Service (Medical Attendance) Rules and Central Public Works Department Manual.
\n\n
5. Transparency-
\n\n
Fully implement Section 4 of the Right to Information Act, 2005 (RTI). Declare political parties as Public Authority under RTI. Publish assets and liabilities of Ministers, MLAs, etc. annually. Lay and discuss all reports of Assembly Committees in Assembly Session. Government achievements especially relating to this election manifesto will be publicised annually.
\n\n
6. Anti Corruption-
\n\n
Arrest corrupt persons and not only punish with relevant laws, but also recover their corrupted amount from their assets by the Mizoram Public Servant Personal Liability Act. Establish sharp teeth Lokayukta. Strengthen Special Court (Prevention of Corruption Act) with enacting law provision to prohibit postponement of hearing if it is not postpone before seven days of hearing. Protect and encourage whistleblowers and witnesses. Strictly enforce Central Civil Services (Classification, Control and Appeal) Rules. Enforce and enlarge Anti Corruption Bureau and Public Works Department’s Quality Control Division and give general consent to the Central Bureau of Investigation.
\n\n
7. Welfare of General Public-
\n\n
7A. Distribute ration and cooking gas in correct weight by reinforcing Targeted Public Distribution System (TPDS); and distribute rice, sugar, kerosene oil and cooking oil through TPDS.
\n
7B. Make Mizoram Health Care Society more efficient and user friendly. Reform health services to generate new employments. Appoint more doctors. Better equipt Hospitals and Health Sub Centres.
\n
7C. Establish Labour Court to protect labour rights. Enforce labour laws to promote safe and secure working environments for all workers by providing pension, medical, leave and accidental benefits in private sector. Establish Insurance Company not only to stop drain of wealth and user friendly of insurance, but also to increase public receipt and welfare of general public.
\n
7D. Establish Centres for old age in and at wards of municipals and villages, and equip with entertainment facilities, pety income earning facilities and medical facilities. Increase old age monthly pension at Rs 1,000 for 70 – 79 years, Rs 1,500 for 80 – 89 years and Rs 2,000 for 90 and above years of age.
\n
7E. Promote women empowerment. Ensure nutritional and medical facilities for children, adolescent, pregnant and post natal women. Introduce maternity benefit for pregnant workers in private sector.
\n
7F. Alotthouse pass to landless and implement housing for all programmes. Make employment for beggars to make Beggar Free State. Work to become Below Poverty Line (BPL) Family Free State.Appoint efficient Persons with Disabilities Commissioner to ensure their rights and welfares.Promote rehabilitation of drug and alcohol abusers with special provision in employment generation programmes. Provide petty income earning opportunity for inmates of Jails and Rehabilitation Centres.
\n
7G. Work to eliminate market problem of tree planters.
\n\n
8. Natural Resource and Infrastructure Utilization-
\n\n
Make more efficient use of natural resources and running and sick industrial and commercial units. Privatise or outsource management of all government infrastructures which can use as commercial unit.
\n\n
9. Development Infrastructure Establishment-
\n\n
9A. Cancel unutilise land pass and give land to landless by introducing Land Reform. Dereserve settlement and highly development work potential portion of Forest Reserved areas.
\n
9B. Make Mizoram as Industrial State. Etablish Paper Mill, Saw Mill and Plywood Mill to utilize natural bamboo and wood resources. Sectorise all lands in Crop Zones and establish food processing industries in relation with those Zones. Ensure all these industries to make partnership (contract) farming facilities by which farmers have clear market to sell their products. Work in compact areas in different large agri and allied potential lands and connect with with industries, roads, electricity, water and housing facilities. Purchase farmers products under Integrated Child Development Scheme and other nutritional schemes.
\n
9C. Constructs Bairabi HEP (80 MW), Tuivai HEP (210 MW) and Kolodyne Phase II HEP (460 MW) and cancel other hydel project plans. Promote solar energy production, with special focus for farm electrification to enable farmers to use IT and electronic gadgets.
\n
9D. Construct new roads with having Road Policy. Maintain good road to Bangladesh, Myanmar, Assam, Manipur and Tripura. Outsource road maintenance. Construct Border Ring Road.
\n
9E. Reserve all new employments for Mizo people in and near new railway stations. Work to make reservation for Mizo people in railway maintenance and service.
\n
9F. Improve and enlarge Lengpui Airport. Try to construct new Airport in southern region.
\n
9G. Explore confirmed oil and natural gas assets. Try to establish oil refinery inside the state.
\n
9H. Make Mizoram as Digital State by laying Optical Fibre Cable (OFC) from Silchar to Aizawl, and connect all houses with fibre cable by introducing Fibre to Home (FTH) programme. Try to join International Gateway at Bangladesh (Cox Bazar).
\n
9I. Expand and reconstruct Aizawl and other towns to ensure safety from earthquake and other natural disasters, fire, terrorism, militancy and burglary. Make better waste management system for public health. Construct parks and resorts in and near city and towns to make more comfortable for residents and promotion of tourism. Widen city and town roads and streets. Construct ropeways. Make villages more comfortable, healthy and secure; and re-plan and re-allocate roads, streets and houses for future better settlement.
\n
9J. Improve utilization of streams inside towns and villages and promote rain water harvesting to increase water supply and minimize cost of water supply.
\n\n
10. Trade and commerce-
\n\n
Implement Tlabung Border Trade Centre with ‘Look West Policy’. Establish Auction Centres in border trade centres, railway stations and other relevant business places by introducing Regulated Market and good market information system to create better market opportunity for farmers and entrepreneurs. Impose essential commodities importers to buy farmers products equal to their import amount if and when there is no market for farmers. Import natural resources and forest produces of Myanmar and export them after value addition.
\n\n
11. UN SDG Implementation- (UN SDG kan tipuitling ang)
\n\n
Try to implement 2030 targeted 17 UN Sustainable Development Goals – end poverty; end hunger; ensure healthy lives; ensure inclusive and quality education; achieve gender equality; ensure access to water and sanitation; ensure access to energy; promote economic growth; build resilient infrastructure; reduce inequality; make sustainable cities and communities; ensure sustainable consumption and production; combat climate change; conserve rivers and forests; promote just, peaceful and inclusive societies; and revitalize global partnership for sustainable development.
\n\n
12. Environment Protetion- (Environment kan humhim ang)
\n\n
Make Environment Policy to ensure protection of environments while establishing development infrastructures. Promote afforestation and reforestation to combat climate change, soil erosion, rapid decreasing streams and river waters. Revitalise safety reserve and supply reserve in all villages. Make forest in and around towns and cities. Afforest and reforest Roadside Reserve. Make forest corridor joining all Reserved and Protected Forest for freely roaming and migration of animals and birds. Use fruit and flower bearing plants for afforestation and reforestation to produce sufficient foods for animals and birds to increase animals and birds.
\n\n
Published by:
PRISM Publication Cell
\n\n
*******
</string>



    <string name="mnf_bung1">
POLITICAL:\n
1. In tune with \'the VN Declaration on the right of Indegeneous people, dated 13.9.2007, the MNF shall strife towards achieving Mizo integration under one administrative umbrella.\n
2. In line with the provision of Mizoram Peace Accord, Mizo culture .and religious practices, shall always be upheld and protected.\n
3. The provision of permanent peace as visualised in the Memorandum of Settlement 1986, the MNF Party shall endeavour to maintain peace in the State of Mizoram. However, some provisions of the peace accord, which are not yet implemented properly, shall have to be implemented.\n
4. Special scheme shall be drawn-up for the Martars and their families, including rehabilitation and resettlement of all the underground personnels, in line with the provisions of the Memorandum of Settlement, 1986.\n
5. Mizoram State Boundaries shall be protected and the welfare of the people residing in the border areas, shall be looked into.\n
6. Along the line and principles of National Registration of Citizenship, the MNF shall introduce village Register, for the purpose of determining genuine citizens and for detecting illegal immigrants.\n
7. As provided in the Memorandum of Settlement, minority tribes inside Mizoram, shall be well-looked after.\n
8. Step will be taken to implement Border Trade in line with the provisions of Memorandum of Settlement, 1986.\n\n
</string>
    <string name="mnf_bung2">
ADMINISTRATION:\n
The MNF Party shall establish transparent Government along the line and principles of Good Governance. The MNF Party shall carry on good works which were initiated by the previous government.\n
1. In order to check corruption, the MNF Government shall establish vigilance commission/Lok Ayukta.\n
2. The MNF shall try to form a government in tune with the principles of transparency and R.T.I Act 2005.\n
3. In line with the principles of decentralisation, the MNF Government shall strengthen Aizawl Municipal Corporation and Local Councils. More Municipal Councils/Boards shall be established in all District Capitals and Sub-Divisional towns within the framework of Indian Constitution.\n
4. In pursuance of provision under Articles 243 of the Indian Constitution, District Development Council and Village Councils shall be established wherever practicable and necessary.\n
5. The MNF GoveTment shall try to enforce merit selection in matters of recruitment and promotion of Government servants. Effort shall be made to review and revise the working system of Employment Exchange and Mizoram Public Service Commission, so as to ensure impartiality.\n
6. E-Governance shall be introduced in all Department.\n
7. The Mizoram Land Revenue Act 2013 shall be reviewed and revised. New chapter shall be introduced in matters of land reform, establishment of Revenue Tributional and to standardise the Mizoram Urban Areas Rent Control Act.\n
8. In matters of contract works and supply of materials preferential treatment shall be given to the citizen of Mizoram.\n
9. Rules and Regulations under State Transport Authority governing vehicle condemnation, tax system and permit system, shall be reviewed and revised.\n
10. Welfare of the Ex-Service people, Muster —Roll and Contractual Workers shall be looked into and systematised.\n
11. The Assam Rifle centres shall be shifted to Zokhawsang and the buildings and lands shall be utilised for public purpose only.\n
12. In order to make better administration in State Capital and District Capitals, new Civic Law shall be introduced.\n
13. Rules governing contract works under Public Works Department (PWD) shall be reviewed and revised.\n\n
</string>
    <string name="mnf_bung3">
ECONOMIC DEVELOPMENT PROGRAMMES\n
1. Steps shall be taken as soon as MNF. Ministry is formed to implement Socio­Economic Development Programmes (SEDP), as enshrined in the booklet.\n
2. In order to achieve Self Sufficiency in the production of food stuff, assistances for farmers and other workers shall be given as soon as possible, in tune with the SEDP guidelines.\n
3. Apart from giving necessary aid and assistance, to the workers new marketing system shall . be introduced to facilitated selling of farm produces and other products. Such facilities shall include minimum support price system, "subsidies, insurance and rebate, etc.\n
4. Food Processing Industries shall be given priorities special attention shall be given to Ginger cultivation and ginger markets.\n
5. Special Development Scheme (in a cluster system) shall be worked out, to facilitated all kind of manual workers, in the process of cultivation processing, manufacturing and marketing.\n
6. As envisaged in the scheme of SEDP, effort shall be made to initiate various industries, including farming, manufacturing, mining, Eco-Tourism, adventure tourism. Agro and Forest- based Industries including bamboo processing, herbal and pharmaceutical and service industries, shall be given utmost attention.\n
7. Worker facility schemes such as — Accidental insurance (PMJJY), Health Care Scheme, Crop Insurance (PMFBY), Group Insurance (under SBI Scheme) and E.P.F shall be effectively implemented.\n
8. Worker Facility Scheme under Mizoram Building and other Construction Workers Welfare Board shall be reviewed and revised.\n
9. Standard Vegetable shops, meat shops and other requirements shall be introduced.\n\n</string>

    <string name="mnf_bung4">
INFRASTRUTURE DEVELOPMENT\n
1. The existing State and National Highways shall be properly maintained. New roads connecting East-West and North-South shall be constructed wherever necessary. Attempt will be made to make inland water- ways by development river courses.\n
2. For the benefits of farmers, economic roads and agriculture link roads shall be constructed wherever necessary.\n
3. Lengpui Airport shall be improved in all possible ways, so as to enable cargo plane operations. Attempt will be made for New airport in the Southern area of Mizoram.\n
4. Lunglei town shall be further developed by creating more facilities and amenities for its population. Lunglei High Power Committee shall be given more power and funds. Attempt will be made to established different offices like Area Commissioner Office, University Campus, Police Southern Range, etc.\n
5. Attempt will be made to make Mizoram Self Sufficient in matters of power generation. Utmost effort shall be made to generate Solar Energy, and other renewable energy apart from tapping hydro-power energy.\n
6. Tourist Resorts and Institute of Hotel Management, initiated by the MNF -Ministry in 2008, shall be taken up afresh and improved. And Eco-Tourism shall be given high priority.\n
7. Attempt will be made to construct more FCI Godowns, Gas Bottling Plants and Petroleum Oil Depots.\n
8. Effort shall be made to complete Oil and Gas survey and explorations so as to speed up economic development of the State.\n
</string>

    <string name="mnf_bung5">
SOCIAL DEVELOPMENT AND SOCIAL SECURITY\n
1. The MLPC Act 2014 shall be withdrawn forthwith. Better and improved Rehabilitation Centres shall be established in Cooperation with NGO\'s and Churches.\n
2. Hospital and Health: Centres shall be better equipped. Shortage of Doctor and Nurses shall be met by recruiting more doctors and nurses.\n
3. Mizoram State Health Care Scheme will be revised and implemented.\n
4. Old-age pension shall be awarded to all persons who are within the bracket. of old-age pension scheme.\n
5. The PWD Act shall be applied to all cases of physical and mental handicapcy, throughout Mizoram.\n
6. Women and Child right shall be enforced in right earnest.\n
7. Grant of relief shall be given immediately to the victims of national calamities. In the case of death of the sole bread-earner of the family a scheme shall be drawn up to bring up and support the minors of the family.\n
8. Public distribution system of essential commodities shall be upgraded, so as to cater the need of the consumers better. The MNF government shall try to improve, LPG distribution, water and electric supply.\n
9. Attempt will be made to provide House site for those who are homeless and helpless.\n
10. Utmost effort shall be made in all possible ways, to revive Mizo Tlawmngaihna (which spring-out from the spirit of natural principle of justice, honesty, fairness, perseverance and selflessness).\n\n
</string>

    <string name="mnf_bung6">
EDUCATION and YOUTH AFFAIRS\n
1. School Calendar and School timing shall be revised and re-adjusted so as to suit Mizo work \'culture and food habit.\n
2. Student Scholarship shall be paid in a timely manner and student loan for higher studies shall be made available to all deserving students.\n
3. System of education shall be reformed to heighten educational standard comparable with the education standard in any other advanced countries.\n
4. Existing educational Institution shall .be upgraded and improved. Various need of the teachers and students may be provided. Shortage of teachers shall be addressed.\n
5. Service facilities such as Provident Fund, Pension, Health Insurance shall be given to all workers who are serving under different scheme of centrally sponsored programmes. Teachers working in Private and aided schools, including school run by the churches shall also be given similar facilities.\n
6. Institute for medical studies, para-medical, engineering, Technology and Management shall be established as soon as possible.
7. In order to enable bright students to study in foreign countries, step will be taken for Man-Power Development.\n
8. Sports policy shall be framed in tune with the provisions of Olympics charter. Sports facilities shall be provided to all Institutions and Academy. More fund will be provided in Sports budget.\n
9. Incentive Award scheme shall be drawn up so as to attract young students who will be-able to quality themselves for All India Services and Military Services.\n
10. Student hostel shall be established in all District Headquarters if needed.\n
11. Entrepreneurship Training shall be taken up on thrust programme basis.\n</string>



    <string name="congressManifestos">
        \n
Kum 2013 Inthlanpui laia kan Manifesto-a kan lo dah tawh, a bul kan lo tan
tawhte chu kan chhunzawm zel ang a. Tihhlawhtlin atana tha, a bul kan la tan
hman lohte pawh theihtawpin kan bawhzui zel dawn a. Chutiang kan
hmachhawp hrang hrang chu tuna kan Manifesto-ah hian kan rawn dah nawn
kher lova. A hnuaia kan han tarlante hi Sorkarna kan chan leh chuan kan
ngaihpawimawh hmasak tura kan chhawp chhuahte an ni :\n
\n\n01. Mizoram mipui mamawhna en chungin NLUP hi kan chhunzawm zel ang
a. A tul dan a zirin a Kaihhruaina (Guidelines) pawh siamthat zel a ni ang
a. Pawisa hlutna tlahniam zel avangin tanpuina pawh tihsan a ni ang.
\n\n02. NEDP hi kan chhunzawm zel ang a. NEDP atang hian thalaiten mahnia
eizawnna an neih theih dan tur kawng hrang hrang zau zawkin kan
ruahman zel ang.
\n\n03. Thingtlang leh khawpuia cheng miretheite chenna in sakna tur Scheme,
tuna kan kalpui mek aia nasa zawk hian kan kalpui ang a. Police
Department leh Education Department hnuaia thawktute Quarters sak
dan tur pawh kan ruahman ang.
\n\n04. Mizoram State Health Care Scheme leh India Sorkar Health Care Scheme,
Pradhan Mantri Jan Arogya Yojana (PMJAY) te chu kaihfinin, tunah hian
damloten Rs.5,00,000/- thleng an hmu let thei tawh a. Amaherawhchu,
hmang tangkai thei lo mi tam tak an la awm avangin mi zawng zawngin
an hman tangkai theih nan hma kan la ang a. Chhungkaw harsa zual,
natna khirh tak tak tuartuten Rs.5,00,000/- aia tam pawh an hmuh let theih
nan ruahmanna kan siam bawk ang.
\n\n05. Doctor awm lohna hmuna damlo, rang taka Doctor awmna hmun
Damdawi In hnai an thlen vat theih nan leh hmun dang pan leh ngai a nih
pawha an pan nghal zung zung theih nan Ambulance Network mumal
tak kan siam ang.
\n\n06. Mizoram Institute of Medical Education and Research (MIMER) hi India
rama Damdawi lam zirna hmun tha berte zinga lang phak ngei turin kan
enkawl zui ang.
\n\n07. Pianphunga rualbanlo, fahrah, hmeithai, parawl leh chhungkaw vanduai
bikte hnenah chhawmdawlna tam zawk kan pe ang.

\n\n08. Kum tinin HSLC leh a chunglam pass thar zawng zawng hnenah a
thlawnin Laptop kan pe vek zel ang a. A bul tan nan HSLC leh a chunglam
pass tawh, eizawnna nghet la nei lo zawng zawng hnenah Laptop kan pe
vek ang.
\n\n09. Science, Mathematics leh Technical lam zirna kan ngaipawimawh zel
dawn a. Heng zirna kawnga harsatna kan neihte sukiang tur hian
theihtawp kan chhuah zel ang. Chutih rualin, Science leh Mathematics tel
lo hian HSLC chunglamah zir tur tam tak a awm avang leh thawh tur tam
tak a awm tho avangin Science leh Mathematics lama harsatna neiten
heng Subject tel lova HSLC an paltlang theih nan ruahmanna kan siam
ang.
\n\n10. College leh University zirlaiten Excursion leh Study Tour an neih thin
theih nan kum tin Budget-ah sum kan dah ang.
\n\n11. Mizoram zirna kalphung hi Mizoram Education Reforms Commission
Recommendation leh zirna lama entawn tlak ramte tihdan en chungin
siamthat ngai apiang siamthat chhunzawm zel a ni ang.
\n\n12. Ruihtheih thil avanga harsatna tawkte enkawl hna hi mi inpete, Kohhran
leh Central YMA ten theihtawp chhuahin an thawk reng a. Sorkar pawhin
theihtawp chhuahin, hetiang lama harsatna tawkte enkawlna hmun,
Rehabilitation Centre changtlung tak, a tul zat zat kan din ang a. Hetiang
harsatna tawk hi an tlem tial tial theih nan Kohhran leh Tlawmngai Pawlte
nen thawk hovin Sorkarin Counselling Centre hmun hrang hrangah a din
bawk ang.
\n\n13. Sorkarna kan siam atanga kum khat chhungin chhiatrupna (Disaster)
thleng thei atana kan inbuatsaih lawk dan tur leh chutiang chhiatrupna a
lo thlen thulha kan hmachhawn dan tur ruahmanna kan lo siam tawhte hi
ennawnin, siamthat ngai apiang kan siamtha ang a. Hetiang chhiatna lo
thlen avanga Central Sorkar atanga tanpuina kan hmuh thin belhchhah
nan kan State Budget-ah sum kan dah bawk ang.
\n\n14. Ramngaw, nungcha leh tuihna humhalh kawngah a neitu mipuiten nasa
zawka tha an thawh theih nan ruahmanna kan siam ang a. Hemi atan hian
Budget-ah pawh sum kan dah zel ang.

\n\n15. Hmasawnna hnathawh hrang hrang, kawng laih leh a enkawl zui
chungchangah te, Electric line enkawl leh Energy Bill khawn
chungchangahte leh thil dang dangah mipuiten tha an thawh ve theih
nan ruahmanna kan siam ang.
\n\n16. Hydel Project ngaihthah chuang lovin, tun aia nasaa Nizung Chakna kan
hman tangkai theih nan Solar Power Plant kan siam belh zel ang a,
thingtlang hmun kilkhawr zawkah a tam thei ang ber siam kan tum ang.
\n\n17. Sorkar Department hrang hrangte hnena sum pek hmanna tura Project
siamte ngun taka zir chiang a, kalpui chi a nih leh nih loh chungchanga
thutlukna siam tur leh, hna thawh a nih laia enzuia vilvengtu tur,
thuneihna sang tak nei, “Project Assessment and Monitoring Committee”
kan siam ang a. Hemi atan hian State Planning Board pawh thuam that a
ni ang.
\n\n18. Tourism-ah nasa zawkin hma kan lak chhunzawm zel ang a. Hemi kawnga
kan mamawh, Institute of Hotel Management, a building pawh kan sak
zawh tawhah hian a rang thei ang berin zirna kan tan bawk ang.
\n\n19. Music leh Fine Arts lam tihhmasawn nan hma kan la zui zel dawn a. Tuna
Amphitheatre leh concert lian leh Inkhawmpui lian nghah theihna tur
Convention Centre kan tender mek tawhte bakah hian infrastructure
lamah leh zirna lam thlengin chak takin hma kan la ang.
\n\n20. Lirthei hmanga infiamna (Motor Sports) lama kan thalaite tuina leh
theihna hi tihtak zeta tuipui tham a nih avangin, tuna infiamna hrang
hrang kan chawikang mek ang hian Motor Sports lam hi nasa takin
tihmasawn kan tum ang a, Racing Track pawh kan siam ang.
\n\n21. Central Sorkar Dan, “Working Journalists and Other Newspaper
Employees Condition of Service Act, 1955” hi Mizoramah a tak taka hman
hleih theih a nih loh avangin Journalist-ten hamthatna an hmuh theihte hi
ennawnin kan siamtha ang.\n\n.

    </string>

    <string name="zpmCandidate1">H. Lallianzuala</string>
    <string name="zpmCandidate2">F. Lalrintluangi</string>
    <string name="zpmCandidate3">C. Zothansanga</string>
    <string name="zpmCandidate4">Andrew H. Thangliana</string>
    <string name="zpmCandidate5">Lalfamkima</string>
    <string name="zpmCandidate6">Lalmuanpuia Punte</string>
    <string name="zpmCandidate7">K. Romawia</string>
    <string name="zpmCandidate8">F. Rualhleia</string>
    <string name="zpmCandidate9">R. Lalthatluanga</string>
    <string name="zpmCandidate10">Vanlalhlana</string>
    <string name="zpmCandidate11">Dr. Vanlalthlana</string>
    <string name="zpmCandidate12">C. Lalhmingthanga</string>
    <string name="zpmCandidate13">K. Sapdanga</string>
    <string name="zpmCandidate14">B. Lalchhanzova</string>
    <string name="zpmCandidate15">Lalduhoma</string>
    <string name="zpmCandidate16">Lalhmangaiha Sailo</string>
    <string name="zpmCandidate17">VL Zaithanzama</string>
    <string name="zpmCandidate18">C. Lalsawivunga</string>
    <string name="zpmCandidate19">Lalchhuanthanga</string>
    <string name="zpmCandidate20">RD Lalrammawia</string>
    <string name="zpmCandidate21">Er. H. Ginzalal</string>
    <string name="zpmCandidate22">W. Chhuanawma</string>
    <string name="zpmCandidate23">Upa C Lalchhawnthanga</string>
    <string name="zpmCandidate24">C. Lalremliana</string>
    <string name="zpmCandidate25">C. Laltanpuia</string>
    <string name="zpmCandidate26">Lalduhoma</string>
    <string name="zpmCandidate27">P.C Vanlalruata</string>
    <string name="zpmCandidate28">Lalthansanga (Chatea)</string>
    <string name="zpmCandidate29">Phairothanga</string>
    <string name="zpmCandidate30">V. Malsawmtluanga</string>
    <string name="zpmCandidate31">Lalrinpuii</string>
    <string name="zpmCandidate32">Lalnuntluanga Sailo</string>
    <string name="zpmCandidate33">Rev. Dr. K. Thanzauva</string>
    <string name="zpmCandidate34">Lalrinzuala (Pamama)</string>
    <string name="zpmCandidate35">B. Vanlalauva</string>
    <string name="zpmCandidate36">B. Vanlalthaa</string>
    <string name="zpmCandidate37">MC Lalramchhana</string>
    <string name="zpmCandidate38">F.Thangchhuaha</string>



    <string name="zpmCandidate1_bial">1-Hachhek</string>
    <string name="zpmCandidate2_bial">2-Dampa</string>
    <string name="zpmCandidate3_bial">3- Mamit</string>
    <string name="zpmCandidate4_bial">4- Tuirial</string>
    <string name="zpmCandidate5_bial">5-Kolasib</string>
    <string name="zpmCandidate6_bial">6-Serlui</string>
    <string name="zpmCandidate7_bial">7-Tuivawl</string>
    <string name="zpmCandidate8_bial">8-Chalfilh</string>
    <string name="zpmCandidate9_bial">9-Tawi</string>
    <string name="zpmCandidate10_bial">10-Aizawl North – I</string>
    <string name="zpmCandidate11_bial">11-Aizawl North – II</string>
    <string name="zpmCandidate12_bial">12-Aizawl North – III</string>
    <string name="zpmCandidate13_bial">13-Aizawl East – I</string>
    <string name="zpmCandidate14_bial">14-Aizawl East – II</string>
    <string name="zpmCandidate15_bial">15-Aizawl West – I</string>
    <string name="zpmCandidate16_bial">16-Aizawl West – II</string>
    <string name="zpmCandidate17_bial">17-Aizawl West – III</string>
    <string name="zpmCandidate18_bial">18-Aizawl South – I</string>
    <string name="zpmCandidate19_bial">19-Aizawl South – II</string>
    <string name="zpmCandidate20_bial">20-Aizawl South – III</string>
    <string name="zpmCandidate21_bial">21-Lengteng</string>
    <string name="zpmCandidate22_bial">22-Tuichang</string>
    <string name="zpmCandidate23_bial">23-Champhai North</string>
    <string name="zpmCandidate24_bial">24-Champhai South</string>
    <string name="zpmCandidate25_bial">25-East Tuipui</string>
    <string name="zpmCandidate26_bial">26-Serchhip</string>
    <string name="zpmCandidate27_bial">27-Tuikum</string>
    <string name="zpmCandidate28_bial">28-Hrangturzo</string>
    <string name="zpmCandidate29_bial">29-South Tuipui</string>
    <string name="zpmCandidate30_bial">30-Lunglei North</string>
    <string name="zpmCandidate31_bial">31-Lunglei East</string>
    <string name="zpmCandidate32_bial">32-Lunglei West</string>
    <string name="zpmCandidate33_bial">33-Lunglei South</string>
    <string name="zpmCandidate34_bial">34-Thorang</string>
    <string name="zpmCandidate35_bial">35-West Tuipui</string>
    <string name="zpmCandidate36_bial">37-Lawngtlai West</string>
    <string name="zpmCandidate37_bial">38- Lawngtlai East</string>
    <string name="zpmCandidate38_bial">39-Saiha</string>




    <string name="prismCandidate1">EDDY ZOSANGLIANA</string>
    <string name="prismCandidate2">B. VANLALHRUAIA</string>
    <string name="prismCandidate3">ZODINSANGA</string>
    <string name="prismCandidate4">LALENKIMA KHIANGTE</string>
    <string name="prismCandidate5">C LALTANPUIA</string>
    <string name="prismCandidate6">HK LIANSAWTA</string>
    <string name="prismCandidate7">TBC LALVENCHHUNGA</string>
    <string name="prismCandidate8">VANLALRUATA</string>
    <string name="prismCandidate9">RC ROHMINGTHANGA</string>
    <string name="prismCandidate10">RL LIANTLUANGA</string>
    <string name="prismCandidate11">H.LALREMSIAMA</string>
    <string name="prismCandidate12">VANLALRUATA</string>
    <string name="prismCandidate13">ROCHUNGNUNGA</string>

    <string name="prismCandidate1_bial">Hachhek</string>
    <string name="prismCandidate2_bial"></string>
    <string name="prismCandidate3_bial">Kolasib</string>
    <string name="prismCandidate4_bial">Aizawl East ii</string>
    <string name="prismCandidate5_bial">Aizawl West ii</string>
    <string name="prismCandidate6_bial">Aizawl South i</string>
    <string name="prismCandidate7_bial">Champhai North</string>
    <string name="prismCandidate8_bial">Serchhip</string>
    <string name="prismCandidate9_bial">Tuikum</string>
    <string name="prismCandidate10_bial">Hrangturzo</string>
    <string name="prismCandidate11_bial">Tawi</string>
    <string name="prismCandidate12_bial">Aizawl North - i</string>
    <string name="prismCandidate13_bial">Aizawl North - ii</string>


    <string name="mnfCandidate1">LALRINENGA SAILO</string>
    <string name="mnfCandidate2">LALRINTLUANGA SAILO</string>
    <string name="mnfCandidate3">H. LALZIRLIANA</string>
    <string name="mnfCandidate4">SAILOTHANGA SAILO</string>
    <string name="mnfCandidate5">K. LALRINLIANA</string>
    <string name="mnfCandidate6">LALRINSANGA RALTE</string>
    <string name="mnfCandidate7">LALCHHANDAMA RALTE</string>
    <string name="mnfCandidate8">LALRINLIANA SAILO</string>
    <string name="mnfCandidate9">R.LALZIRLIANA</string>
    <string name="mnfCandidate10">LALRINGLIANA</string>
    <string name="mnfCandidate11">LALTLANZOVA KHIANGTE</string>
    <string name="mnfCandidate12">C LALMUANPUIA</string>
    <string name="mnfCandidate13">ZORAMTHANGA</string>
    <string name="mnfCandidate14">ROBERT ROMAWIA ROYTE</string>
    <string name="mnfCandidate15">K. SANGTHUAMA</string>
    <string name="mnfCandidate16">LALRUATKIMA</string>
    <string name="mnfCandidate17">VANLALZAWMA</string>
    <string name="mnfCandidate18">K. LIANTLINGA</string>
    <string name="mnfCandidate19">DENGHMINGTHANGA</string>
    <string name="mnfCandidate20">F LALNUNMAWIA</string>
    <string name="mnfCandidate21">L.THANGMAWIA</string>
    <string name="mnfCandidate22">TAWNLUIA</string>
    <string name="mnfCandidate23">DR ZR.THIAMSANGA</string>
    <string name="mnfCandidate24">T.J LALNUNTLUANGA</string>
    <string name="mnfCandidate25">RAMTHANMAWIA</string>
    <string name="mnfCandidate26">C LALRAMZAUVA</string>
    <string name="mnfCandidate27">ER. LALRINAWMA</string>
    <string name="mnfCandidate28">LALCHAMLIANA</string>
    <string name="mnfCandidate29">DR R LALTHANGLIANA</string>
    <string name="mnfCandidate30">VANLALTANPUIA</string>
    <string name="mnfCandidate31">LAWMAWMA TOCHHAWNG</string>
    <string name="mnfCandidate32">C LALRINSANGA</string>
    <string name="mnfCandidate33">K PACHHUNGA</string>
    <string name="mnfCandidate34">R.ROHMINGLIANA</string>
    <string name="mnfCandidate35">F ROBERT HMINGTHANSANGA</string>
    <string name="mnfCandidate36">RASIK MOHAN CHAKMA</string>
    <string name="mnfCandidate37">C. RAMHLUNA</string>
    <string name="mnfCandidate38">H. BIAKZAUA</string>
    <string name="mnfCandidate39">DR K BEICHHUA</string>
    <string name="mnfCandidate40">M CHAKHU</string>

    <string name="mnfCandidate1_bial">Hachhek</string>
    <string name="mnfCandidate2_bial">Dampa</string>
    <string name="mnfCandidate3_bial">Mamit</string>
    <string name="mnfCandidate4_bial">Tuirial</string>
    <string name="mnfCandidate5_bial">Kolasib</string>
    <string name="mnfCandidate6_bial">Serlui</string>
    <string name="mnfCandidate7_bial">Tuivawl</string>
    <string name="mnfCandidate8_bial">Chalfilh</string>
    <string name="mnfCandidate9_bial">Tawi</string>
    <string name="mnfCandidate10_bial">Aizawl North - i</string>
    <string name="mnfCandidate11_bial">Aizawl North - ii</string>
    <string name="mnfCandidate12_bial">Aizawl North-iii</string>
    <string name="mnfCandidate13_bial">Aizawl East - i</string>
    <string name="mnfCandidate14_bial">Aizawl East ii</string>
    <string name="mnfCandidate15_bial">Aizawl West i</string>
    <string name="mnfCandidate16_bial">Aizawl West ii</string>
    <string name="mnfCandidate17_bial">Aizawl West iii</string>
    <string name="mnfCandidate18_bial">Aizawl South i</string>
    <string name="mnfCandidate19_bial">Aizawl South ii</string>
    <string name="mnfCandidate20_bial">Aizawl South-iii</string>
    <string name="mnfCandidate21_bial">Lengteng</string>
    <string name="mnfCandidate22_bial">Tuichang</string>
    <string name="mnfCandidate23_bial">Champhai North</string>
    <string name="mnfCandidate24_bial">Champhai South</string>
    <string name="mnfCandidate25_bial">East tuipui</string>
    <string name="mnfCandidate26_bial">Serchhip</string>
    <string name="mnfCandidate27_bial">Tuikum</string>
    <string name="mnfCandidate28_bial">Hrangturzo</string>
    <string name="mnfCandidate29_bial">South tuipui</string>
    <string name="mnfCandidate30_bial">Lunglei North</string>
    <string name="mnfCandidate31_bial">Lunglei East</string>
    <string name="mnfCandidate32_bial">Lunglei West</string>
    <string name="mnfCandidate33_bial">Lunglei South</string>
    <string name="mnfCandidate34_bial">Thorang</string>
    <string name="mnfCandidate35_bial">West tuipui</string>
    <string name="mnfCandidate36_bial">Tuichawng</string>
    <string name="mnfCandidate37_bial">Lawngtlai West</string>
    <string name="mnfCandidate38_bial">Lawngtlai East</string>
    <string name="mnfCandidate39_bial">Siaha</string>
    <string name="mnfCandidate40_bial">Palak</string>


    <string name="congressCandidate1">LALRINDIKA RALTE</string>
    <string name="congressCandidate2">LALROBIAKA</string>
    <string name="congressCandidate3">JOHN ROTLUANGLIANA</string>
    <string name="congressCandidate4">JOSEPH LALNGAIHAWMA RALTE</string>
    <string name="congressCandidate5">DR. NGURDINGLIANA</string>
    <string name="congressCandidate6">LALHMACHHUANA</string>
    <string name="congressCandidate7">R. L. PIANMAWIA</string>
    <string name="congressCandidate8">L. T. HRANGCHAL</string>
    <string name="congressCandidate9">ROSIAMNGHETA</string>
    <string name="congressCandidate10">C.LALHLIMPUIA</string>
    <string name="congressCandidate11">H. LIANSAILOVA</string>
    <string name="congressCandidate12">LAL THANZARA</string>
    <string name="congressCandidate13">K VANLALRAWNA</string>
    <string name="congressCandidate14">LALSAWTA</string>
    <string name="congressCandidate15">P.C. LALTLANSANGA</string>
    <string name="congressCandidate16">DR. LALMALSAWMA NGHAKA</string>
    <string name="congressCandidate17">DR. C.T. TLUANGA</string>
    <string name="congressCandidate18">R. VANLALVENA</string>
    <string name="congressCandidate19">LT. COL. ZOSANGZUALA</string>
    <string name="congressCandidate20">K.S THANGA</string>
    <string name="congressCandidate21">H.ROHLUNA</string>
    <string name="congressCandidate22">JAMES THANGHMINGMAWIA</string>
    <string name="congressCandidate23">T.T. ZOTHANSANGA</string>
    <string name="congressCandidate24">LAL THANHAWLA</string>
    <string name="congressCandidate25">T.SANGKUNGA</string>
    <string name="congressCandidate26">LAL THANHAWLA</string>
    <string name="congressCandidate27">SANGZELA TLAU</string>
    <string name="congressCandidate28">VANLALAWMPUII CHAWNGTHU</string>
    <string name="congressCandidate29">JOHN SIAMKUNGA</string>
    <string name="congressCandidate30">PC LALTHANLIANA</string>
    <string name="congressCandidate31">JOSEPH LALHIMPUIA</string>
    <string name="congressCandidate32">CHALROSANGA RALTE</string>
    <string name="congressCandidate33">R LALNUNTHARA</string>
    <string name="congressCandidate34">ZODINTLUANGA RALTE</string>
    <string name="congressCandidate35">NIHAR KANTI CHAKMA</string>
    <string name="congressCandidate36">KALI KUMAR TONGCHANGYA</string>
    <string name="congressCandidate37">C. NGUNLIANCHUNGA</string>
    <string name="congressCandidate38">H. ZOTHANGLIANA</string>
    <string name="congressCandidate39">S HIATO</string>
    <string name="congressCandidate40">KT ROKHAW</string>

    <string name="congressCandidate1_bial">Hachhek</string>
    <string name="congressCandidate2_bial">Dampa</string>
    <string name="congressCandidate3_bial">Mamit</string>
    <string name="congressCandidate4_bial">Tuirial</string>
    <string name="congressCandidate5_bial">Kolasib</string>
    <string name="congressCandidate6_bial">Serlui</string>
    <string name="congressCandidate7_bial">Tuivawl</string>
    <string name="congressCandidate8_bial">Chalfilh</string>
    <string name="congressCandidate9_bial">Tawi</string>
    <string name="congressCandidate10_bial">Aizawl North - i</string>
    <string name="congressCandidate11_bial">Aizawl North - ii</string>
    <string name="congressCandidate12_bial">Aizawl North-iii</string>
    <string name="congressCandidate13_bial">Aizawl East - i</string>
    <string name="congressCandidate14_bial">Aizawl East ii</string>
    <string name="congressCandidate15_bial">Aizawl West i</string>
    <string name="congressCandidate16_bial">Aizawl West ii</string>
    <string name="congressCandidate17_bial">Aizawl West iii</string>
    <string name="congressCandidate18_bial">Aizawl South i</string>
    <string name="congressCandidate19_bial">Aizawl South ii</string>
    <string name="congressCandidate20_bial">Aizawl South-iii</string>
    <string name="congressCandidate21_bial">Lengteng</string>
    <string name="congressCandidate22_bial">Tuichang</string>
    <string name="congressCandidate23_bial">Champhai North</string>
    <string name="congressCandidate24_bial">Champhai South</string>
    <string name="congressCandidate25_bial">East tuipui</string>
    <string name="congressCandidate26_bial">Serchhip</string>
    <string name="congressCandidate27_bial">Tuikum</string>
    <string name="congressCandidate28_bial">Hrangturzo</string>
    <string name="congressCandidate29_bial">South tuipui</string>
    <string name="congressCandidate30_bial">Lunglei North</string>
    <string name="congressCandidate31_bial">Lunglei East</string>
    <string name="congressCandidate32_bial">Lunglei West</string>
    <string name="congressCandidate33_bial">Lunglei South</string>
    <string name="congressCandidate34_bial">Thorang</string>
    <string name="congressCandidate35_bial">West tuipui</string>
    <string name="congressCandidate36_bial">Tuichawng</string>
    <string name="congressCandidate37_bial">Lawngtlai West</string>
    <string name="congressCandidate38_bial">Lawngtlai East</string>
    <string name="congressCandidate39_bial">Siaha</string>
    <string name="congressCandidate40_bial">Palak</string>


    <string name="bjpCandidate1">VANLALRUATA PACHUAU</string>
    <string name="bjpCandidate2">ER. K. LALRIMAWIA</string>
    <string name="bjpCandidate3">MALSAWMTLUANGA</string>
    <string name="bjpCandidate4">JACOB T VANLAWMA</string>
    <string name="bjpCandidate5">B. LIANTHLIRA</string>
    <string name="bjpCandidate6">VANLALHMUAKA</string>
    <string name="bjpCandidate7">JUDY ZOHMINGLIANI</string>
    <string name="bjpCandidate8">P. SANGHMINGTHANGA</string>
    <string name="bjpCandidate9">PROF.J.V.HLUNA</string>
    <string name="bjpCandidate10">DAVID LALFAKZUALA</string>
    <string name="bjpCandidate11">C. LALNUNZIRI</string>
    <string name="bjpCandidate12">VL AWIA</string>
    <string name="bjpCandidate13">LALDINLIANA SAILO</string>
    <string name="bjpCandidate14">T LALMALSAWMI</string>
    <string name="bjpCandidate15">LALRODINGA COLNEY</string>
    <string name="bjpCandidate16">C LALCHAWIMAWIA</string>
    <string name="bjpCandidate17">R LALZAMLIANA</string>
    <string name="bjpCandidate18">DR ZONUNTLUANGA</string>
    <string name="bjpCandidate19"></string>
    <string name="bjpCandidate20">F LALREMSANGI</string>
    <string name="bjpCandidate21">LALDINNGHETI</string>
    <string name="bjpCandidate22">LALDUHPUII</string>
    <string name="bjpCandidate23">C.HRANGSATKIMA</string>
    <string name="bjpCandidate24">RONGHAKA</string>
    <string name="bjpCandidate25">DR.VL.ZAHAWMA CHAWNGTHU</string>
    <string name="bjpCandidate26">LALCHUNGLURA</string>
    <string name="bjpCandidate27">LALNUNMAWIA CHHAKCHHUAK</string>
    <string name="bjpCandidate28">K.SANGZUALA</string>
    <string name="bjpCandidate29">LALNUNPUIA</string>
    <string name="bjpCandidate30">RAMDINZAUVA</string>
    <string name="bjpCandidate31">H LALRUATA</string>
    <string name="bjpCandidate32">CS CHAWNGCHHUMA</string>
    <string name="bjpCandidate33">DR.AICHHUNGA</string>
    <string name="bjpCandidate34">JOSEPH LALZAWMLIANA</string>
    <string name="bjpCandidate35">RINA RANJAN CHAKMA</string>
    <string name="bjpCandidate36">BUDDHA DHAN CHAKMA</string>
    <string name="bjpCandidate37">J.B. RUALCHHINGA</string>
    <string name="bjpCandidate38">VANUPA ZATHANG</string>
    <string name="bjpCandidate39">S VADYU</string>
    <string name="bjpCandidate40">HIPHEI</string>

    <string name="bjpCandidate1_bial">Hachhek</string>
    <string name="bjpCandidate2_bial">Dampa</string>
    <string name="bjpCandidate3_bial">Mamit</string>
    <string name="bjpCandidate4_bial">Tuirial</string>
    <string name="bjpCandidate5_bial">Kolasib</string>
    <string name="bjpCandidate6_bial">Serlui</string>
    <string name="bjpCandidate7_bial">Tuivawl</string>
    <string name="bjpCandidate8_bial">Chalfilh</string>
    <string name="bjpCandidate9_bial">Tawi</string>
    <string name="bjpCandidate10_bial">Aizawl North - i</string>
    <string name="bjpCandidate11_bial">Aizawl North - ii</string>
    <string name="bjpCandidate12_bial">Aizawl North-iii</string>
    <string name="bjpCandidate13_bial">Aizawl East - i</string>
    <string name="bjpCandidate14_bial">Aizawl East ii</string>
    <string name="bjpCandidate15_bial">Aizawl West i</string>
    <string name="bjpCandidate16_bial">Aizawl West ii</string>
    <string name="bjpCandidate17_bial">Aizawl West iii</string>
    <string name="bjpCandidate18_bial">Aizawl South i</string>
    <string name="bjpCandidate19_bial"></string>
    <string name="bjpCandidate20_bial">Aizawl South-iii</string>
    <string name="bjpCandidate21_bial">Lengteng</string>
    <string name="bjpCandidate22_bial">Tuichang</string>
    <string name="bjpCandidate23_bial">Champhai North</string>
    <string name="bjpCandidate24_bial">Champhai South</string>
    <string name="bjpCandidate25_bial">East tuipui</string>
    <string name="bjpCandidate26_bial">Serchhip</string>
    <string name="bjpCandidate27_bial">Tuikum</string>
    <string name="bjpCandidate28_bial">Hrangturzo</string>
    <string name="bjpCandidate29_bial">South tuipui</string>
    <string name="bjpCandidate30_bial">Lunglei North</string>
    <string name="bjpCandidate31_bial">Lunglei East</string>
    <string name="bjpCandidate32_bial">Lunglei West</string>
    <string name="bjpCandidate33_bial">Lunglei South</string>
    <string name="bjpCandidate34_bial">Thorang</string>
    <string name="bjpCandidate35_bial">West tuipui</string>
    <string name="bjpCandidate36_bial">Tuichawng</string>
    <string name="bjpCandidate37_bial">Lawngtlai West</string>
    <string name="bjpCandidate38_bial"></string>
    <string name="bjpCandidate39_bial">Siaha</string>
    <string name="bjpCandidate40_bial">Palak</string>


    <string name="ncpCandidate1">HMINGDAILOVA KHIANGTE</string>
    <string name="ncpCandidate2">JOHN LALREMRUATA</string>
    <string name="ncpCandidate3">HMINGCHUNGNUNGA</string>
    <string name="ncpCandidate4">B.SUANZALANG</string>
    <string name="ncpCandidate5">KAPLIANA PACHUAU</string>
    <string name="ncpCandidate6">LALHULIANA</string>
    <string name="ncpCandidate7">DOYMOY DAVENG CHAKMA</string>

    <string name="ncpCandidate1_bial">Tuirial</string>
    <string name="ncpCandidate2_bial">Kolasib</string>
    <string name="ncpCandidate3_bial">Serlui</string>
    <string name="ncpCandidate4_bial">Champhai North</string>
    <string name="ncpCandidate5_bial">Serchhip</string>
    <string name="ncpCandidate6_bial">Thorang</string>
    <string name="ncpCandidate7_bial">Tuichawng</string>

</resources>

